{
  "snowdrift-accumulations-snowdrift-deposit": {
    "ids": {
      "ca": "acumulacio-de-neu-ventada-diposit-de-neu-ventada",
      "cs": "ukladani-snehu-vytvareni-zaveji",
      "de": "triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse",
      "en": "snowdrift-accumulations-snowdrift-deposit",
      "es": "acumulacion-de-nieve-venteada-ventisquero",
      "fr": "accumulation-de-neige-transportee-par-le-vent-depot-de-neige-transportee",
      "is": "skaflar-skafsnjor",
      "it": "neve-ventata",
      "no": "fokksnoansamling-drivsnoansamling",
      "ro": "depozit-de-zapada-troian",
      "sk": "ukladanie-snehu-vytvaranie-zavejov",
      "ar": "acumulacion-de-nheu-ventada-deposit-de-nheu-ventada"
    },
    "heading": "Acumulacion de nh\u00e8u ventada, dep\u00f2sit de nh\u00e8u ventada",
    "text": "<p>A conseq\u00fc\u00e9ncia deth transp\u00f2rt dera nh\u00e8u peth vent se formen acumulacions de nh\u00e8u compactada en sectors de josvent o emparadi, que soent an p\u00f2qui ancratges. Es z\u00f2nes predisposades ara acumulacion de nh\u00e8u ventada son canaus, z\u00f2nes deprimides, discontinu\u00eftats enes pales e z\u00f2nes apr\u00f2p de grinches o carenes a josvent.</p><p>M\u00e8s explicacions:<br/>Era massa de nh\u00e8u transportada ei sosmetuda a tres proc\u00e8ssi: rotlament, sautacion e suspension. Ath long deth transp\u00f2rt, decreish considerablement era mida des cristalhs en foncion dera velocitat e era durada deth vent, entre un 10% e enquia un 20% dera sua mida originau. Es petites particules fracturades les empaquete er aire, e dan l\u00f2c a un celh coesiu de nh\u00e8u (placa trenda, o placa dura) enes pales de josvent.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mesura des acumulacions de nh\u00e8u ventada (celh):</span></p><ul>\n<li>petites acumulacions de nh\u00e8u ventada: 5-20 cm de celh</li>\n<li>acumulacions de nh\u00e8u ventada mejanes: 20-50 cm de celh</li>\n<li>granes acumulacions de nh\u00e8u ventada: m\u00e8s de 50 cm de celh</li>\n</ul><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Extension de suberacumulacions de nh\u00e8u ventada (espaciau):</span></p><ul>\n<li>quauques acumulacions de nh\u00e8u ventada: molt poca nh\u00e8u ventada suberacumulada damb p\u00f2ca extension espaciau</li>\n<li>suberacumulacions de nh\u00e8u ventada extensives:<br/>grans suberacumulacions de nh\u00e8u ventada majorit\u00e0riaments damb ua grana extension espaciau en pales e orientacions\n</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "altitudes": {
    "ids": {
      "ca": "altitud",
      "cs": "nadmorska-vyska",
      "de": "hohenlage",
      "en": "altitudes",
      "es": "altitud",
      "fr": "altitude",
      "it": "fasce-altitudinali",
      "no": "hoydeniva",
      "ro": "etaje-altitudinale",
      "sk": "nadmorska-vyska",
      "ar": "altituds"
    },
    "heading": "Altituds",
    "text": "<p>Z\u00f2nes damb c\u00e8rt reng d\u2019altitud (precision \u00b1 100 m)</p><ul>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">region aupina</span>: per dess\u00fas des 3.000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">c\u00f2ta nauta</span>: 2.000 a 3.000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">c\u00f2ta mejana</span>: 1.000 a 2.000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">c\u00f2ta baisha</span>: per dej\u00f3s des 1.000 m</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "slab-width": {
    "ids": {
      "ca": "amplada-de-la-placa",
      "cs": "sirka-desky",
      "de": "abrissbreite-breite-des-anrisses-bei-schneebrettlawinen",
      "en": "slab-width",
      "es": "anchura-de-la-placa",
      "fr": "largeur-dune-plaque-largeur-de-la-cassure",
      "is": "breidd-brotstals",
      "it": "larghezza-della-frattura-nel-caso-di-valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flakbredde",
      "ro": "latimea-placii",
      "sk": "sirka-dosky",
      "ar": "amplada-dera-placa"
    },
    "heading": "Amplada dera placa",
    "text": "<p>Dist\u00e0ncia maximau entre es dus limits lateraus o costats deth laueg de placa.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab width\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\">\n<img alt=\"Slab width\" class=\"wis-lzload-img-plchldr\" src=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg\"/>\n<div class=\"wis-lzload-img-plchldr\" style=\"background-image: url('https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg')\"></div>\n<p class=\"img-copyr\"><span>\u00a9 Avalanche Warning Service Tyrol</span></p>\n</img>"
  },
  "equilibrium-metamorphism-isothermal-metamorphism-snow-crystal-rounding": {
    "ids": {
      "ca": "arrodoniment-dels-grans-de-neu",
      "cs": "bortici-izotermalni-premena-zakulacovani-zrn",
      "de": "abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose",
      "en": "equilibrium-metamorphism-isothermal-metamorphism-snow-crystal-rounding",
      "es": "redondeo-de-los-granos-de-nieve",
      "fr": "arrondissement-des-grains-de-neige",
      "is": "jafnhitabreyting-runnun-snjokristalla",
      "it": "metamorfismo-distruttivo-della-neve",
      "no": "likevektsomvandling",
      "ro": "rotunjirea-cristalelor-de-zapada",
      "sk": "zaokruhlovanie-snehovych-zrn",
      "ar": "arredoniment-des-grans-de-nheu"
    },
    "heading": "Arredoniment des grans de nh\u00e8u",
    "text": "<p>Proc\u00e8s de transformacion de nh\u00e8u seca damb p\u00f2c gradient de temperatura laguens deth mant\u00e8th.</p><p>Nh\u00e8u recenta, particula de precipitacion descomposada e fragmentada, grans fini que se transformen e dan l\u00f2c a un mant\u00e8th ben fixat e consolidat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x46.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x118.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x158.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1452w\"/>"
  },
  "settlement": {
    "ids": {
      "ca": "assentament",
      "cs": "sesedani",
      "de": "setzung",
      "en": "settlement",
      "es": "asentamiento",
      "fr": "tassement",
      "is": "setjast-um-snjo",
      "it": "assestamento",
      "no": "setning",
      "ro": "settlement",
      "sk": "sadanie",
      "ar": "assetiament"
    },
    "heading": "Assetiament",
    "text": "<p>Leug\u00e8ra diminucion deth celh de nh\u00e8u a conseq\u00fc\u00e9ncia deth metamorfisme e ara influ\u00e9ncia deth pes des coches suprajacentes; aument dera resist\u00e9ncia e dera densitat dera nh\u00e8u.</p>",
    "img": "<img alt=\"Settlement\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "increasing-firmness-of-a-snow-layer": {
    "ids": {
      "ca": "augment-de-la-cohesio-increment-de-la-duresa-duna-capa-de-neu",
      "cs": "zvysovani-pevnosti-snehovych-vrstev",
      "de": "festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht",
      "en": "increasing-firmness-of-a-snow-layer",
      "es": "aumento-de-la-cohesion-incremento-de-la-dureza-de-una-capa-de-nieve",
      "fr": "prise-de-cohesion-augmentation-de-la-cohesion-dune-couche-de-neige",
      "is": "vaxandi-styrkur-i-snjolagi",
      "it": "aumento-della-resistenza-in-uno-strato-di-neve",
      "no": "okende-styrke-i-et-snolag",
      "ro": "cresterea-rezistentei-intr-un-strat-de-zapada",
      "sk": "zvysujuca-sa-pevnost-vrstvy-snehu",
      "ar": "aument-dera-resistencia-dun-celh-de-nheu"
    },
    "heading": "Aument dera resist\u00e9ncia (d\u2019un celh de nh\u00e8u)",
    "text": "<p>Milhora dera coesion entre es cristalhs que se manif\u00e8ste sustot en ua major capacitat des cristalhs d\u2019absorbir era subercarga.</p>",
    "img": "<img alt=\"Increasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-depth-increase": {
    "ids": {
      "ca": "increment-del-gruix-de-neu",
      "cs": "vyska-noveho-snehu",
      "de": "schneehohenzuwachs",
      "en": "snow-depth-increase",
      "es": "incremento-del-espesor-de-nieve",
      "fr": "accroissement-du-manteau-neigeux",
      "is": "snjodyptaraukning",
      "it": "aumento-dellaltezza-del-manto-nevoso",
      "no": "snohoydetilvekst",
      "ro": "cresterea-stratului-de-zapada",
      "sk": "narast-vysky-snehovej-pokryvky",
      "ar": "aument-deth-celh-de-nheu"
    },
    "heading": "Aument deth celh de nh\u00e8u",
    "text": "<p>Aument deth celh de nh\u00e8u en un peri\u00f2de determinat.</p>",
    "img": ""
  },
  "gully": {
    "ids": {
      "ca": "corredor-o-canal",
      "cs": "zlab",
      "de": "rinne-runse",
      "en": "gully",
      "es": "corredor-o-canal",
      "fr": "ravine",
      "is": "gil",
      "it": "canalino",
      "no": "renne-gjel",
      "ro": "vaioaga",
      "sk": "zlab",
      "ar": "barranc"
    },
    "heading": "Barranc",
    "text": "<p>Generauments ei un varat arribent, alongat e erosionat, e un terren propens entara acumulacion de nh\u00e8u.</p>",
    "img": "<img alt=\"Gully\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-base-fundament": {
    "ids": {
      "ca": "base-del-mantell-nival",
      "cs": "snehovy-zaklad",
      "de": "schneedeckenfundament-basisschicht",
      "en": "snow-base-fundament",
      "es": "base-del-manto-nivoso",
      "fr": "base-du-manteau-neigeux",
      "is": "nedstu-snjolog",
      "it": "base-del-manto-nevoso-strato-basale",
      "no": "snodekke",
      "ro": "baza-stratului-de-zapada-strat-de-baza",
      "sk": "zaklad-snehovej-pokryvky",
      "ar": "basa-deth-manteth-nivau"
    },
    "heading": "Basa deth mant\u00e8th nivau",
    "text": "<p>Coches basaus deth mant\u00e8th nivau m\u00e8s apr\u00f2p de t\u00e8rra.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow base\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "avalanche-bulletin": {
    "ids": {
      "ca": "butlleti-de-perill-dallaus",
      "cs": "lavinova-predpoved",
      "de": "lawinenlagebericht-lawinenbulletin",
      "en": "avalanche-bulletin",
      "es": "boletin-de-peligro-de-aludes",
      "fr": "bulletin-avalanches",
      "is": "snjoflodaspa",
      "it": "bollettino-valanghe",
      "no": "snoskredvarsel",
      "ro": "buletinul-de-avalansa",
      "sk": "lavinove-spravy-informacia-o-lavinovej-situacii",
      "ar": "bulletin-de-lauegi"
    },
    "heading": "Bulletin de lauegi",
    "text": "<p>Eth bulletin de lauegi aufr\u00eds informacion detalhada sus era situacion deth mant\u00e8th de nh\u00e8u e es lauets. Eth perilh de lauet se classifique d\u2019ac\u00f2rd damb era escala europ\u00e8a de perilh de lauegi de 5 niv\u00e8us.</p>",
    "img": ""
  },
  "slope-discontinuity": {
    "ids": {
      "ca": "discontinuitat-de-la-pendent",
      "cs": "hrana-svahu",
      "de": "hangkante",
      "en": "slope-discontinuity",
      "es": "discontinuidad-de-la-pendiente",
      "fr": "rupture-de-pente",
      "is": "brekkubrun",
      "it": "cambio-di-pendenza",
      "no": "skraningskant",
      "ro": "discontinuitate-a-pantei",
      "sk": "hrana-svahu-lom-terenu",
      "ar": "cambi-sobtat-de-penent"
    },
    "heading": "Cambi sobtat de penent",
    "text": "<p>Z\u00f2na de pendent a on eth gradient dera pala de c\u00f2p se torne significativaments m\u00e8s prononciat; nautaments propensa a acumular dep\u00f2sits de nh\u00e8u ventada.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slope discontinuity\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "daytime-changes-during-the-course-of-the-day": {
    "ids": {
      "ca": "canvis-destabilitat-del-mantell-durant-el-dia",
      "cs": "denni-zmeny-behem-dne",
      "de": "tagesgang-tagesverlauf",
      "en": "daytime-changes-during-the-course-of-the-day",
      "es": "cambios-de-estabilidad-del-manto-durante-el-dia",
      "fr": "au-cours-de-la-journee-selon-lheure-de-la-journee",
      "is": "daegursveifla-i-snjoflodahaettu",
      "it": "cambiamento-diurno",
      "no": "dognvariasjoner-snoskredfare",
      "ro": "modificari-diurne",
      "sk": "denne-zmeny-zmeny-v-priebehu-dna",
      "ar": "cambis-destabilitat-deth-manteth-ath-long-deth-dia"
    },
    "heading": "Cambis d\u2019estabilitat deth mant\u00e8th ath long deth dia",
    "text": "<p>Evolucion deth perilh de lauegi ath long deth dia. Eth perilh de lauegi p\u00f2t variar en\u00f2rmaments pendent eth dia. Es situacions de primauera son tipiques: demp\u00fas d\u2019ua net serena, eth perilh ei baish enes prum\u00e8res ores deth dia, a partir d\u2018alavetz aumente a conseq\u00fc\u00e9ncia der escauhament derivat dera accion solara e era temperatura. Tanben ei freq\u00fcent en cas de nheuades f\u00f2rtes, activitat perlongada deth vent e ploja.</p>",
    "img": "<img alt=\"Daytime changes\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x119.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x238.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x608.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 999w\"/>"
  },
  "endangered-traffic-route": {
    "ids": {
      "ca": "carretera-o-via-en-perill",
      "cs": "ohrozena-dopravni-cesta",
      "de": "hangnaher-verkehrsweg",
      "en": "endangered-traffic-route",
      "es": "carretera-o-via-en-peligro",
      "fr": "voie-de-circulation-exposee",
      "is": "samgonguleid-a-haettusvaedi",
      "it": "via-di-comunicazione-esposta-in-prossimita-di-un-pendio",
      "no": "skredutsatt-transportlinje",
      "ro": "cale-de-transport-aflata-in-pericol",
      "sk": "ohrozena-dopravna-cesta",
      "ar": "carretera-o-via-en-perilh"
    },
    "heading": "Carret\u00e8ra o via en perilh",
    "text": "<p>Via de transp\u00f2rt apr\u00f2p d\u2019ua pala potenciauments mena\u00e7ada per lauegi.</p>",
    "img": "<img alt=\"Endangered traffic route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "ice-lense": {
    "ids": {
      "ca": "crosta-de-gel-lenticular",
      "cs": "ledova-cocka-lamela",
      "de": "eislamelle",
      "en": "ice-lense",
      "es": "costra-de-hielo-lenticular",
      "fr": "croute-de-glace",
      "is": "islag",
      "it": "lamella-di-ghiaccio",
      "no": "islinse-islag",
      "ro": "crusta-interna-de-gheata",
      "sk": "ladova-lamela",
      "ar": "celh-de-geu"
    },
    "heading": "Celh de g\u00e8u",
    "text": "<p>Celh de g\u00e8u fin que se tr\u00f2be laguens deth mant\u00e8th nivau a conseq\u00fc\u00e9ncia dera congelacion dera aigua de ploja o deth desg\u00e8u.<br/>Non s\u2019obs\u00e8rven grans individuaus.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ice lense\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-150x112.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-300x224.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-768x573.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "snow-depth": {
    "ids": {
      "ca": "gruix-de-neu",
      "cs": "vyska-snehu",
      "de": "schneehohe",
      "en": "snow-depth",
      "es": "espesor-de-nieve",
      "fr": "hauteur-de-neige-epaisseur-du-manteau-neigeux-hauteur-totale-de-neige-au-sol",
      "is": "snjodypt",
      "it": "altezza-del-manto-nevoso",
      "no": "snodybde-snohoyde",
      "ro": "inaltimea-stratului-de-zapada",
      "sk": "vyska-snehu",
      "ar": "celh-de-nheu"
    },
    "heading": "Celh de nh\u00e8u",
    "text": "<p>Celh deth mant\u00e8th nivau mesurat verticaument resp\u00e8cte ara pala.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "depth-of-new-fresh-fallen-snow": {
    "ids": {
      "ca": "gruix-de-neu-recent",
      "cs": "vyska-noveho-cerstveho-snehu",
      "de": "neuschneemenge",
      "en": "depth-of-new-fresh-fallen-snow",
      "es": "espesor-de-nieve-reciente",
      "fr": "epaisseur-de-neige-fraiche",
      "is": "dypt-nysnaevis",
      "it": "quantita-di-neve-fresca",
      "no": "nysnodybde",
      "ro": "grosimea-zapezii-proaspete",
      "sk": "vyska-noveho-cerstveho-snehu",
      "ar": "celh-de-nheu-recent"
    },
    "heading": "Celh de nh\u00e8u recent",
    "text": "<p>Quantitat de nh\u00e8u queiguda en 24 ores.</p>",
    "img": "<img alt=\"Depth of new snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-300x199.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-768x510.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1024x680.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1536x1020.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "fracture-depth": {
    "ids": {
      "ca": "gruix-de-la-fractura",
      "cs": "vyska-odtrhu",
      "de": "anrisshohe",
      "en": "fracture-depth",
      "es": "espesor-de-la-fractura",
      "fr": "epaisseur-de-la-cassure",
      "is": "haed-brotstals",
      "it": "spessore-della-frattura",
      "no": "bruddkanthoyde",
      "ro": "grosimea-stratului-de-ruptura",
      "sk": "hrubka-vyska-odtrhu",
      "ar": "celh-dera-fractura"
    },
    "heading": "Celh dera fractura",
    "text": "<p>Celh dera placa ena linha de fractura o cicatritz de coronacion, mesurada verticauments.</p>",
    "img": "<img alt=\"Fracture depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "slab-thickness": {
    "ids": {
      "ca": "gruix-de-la-placa",
      "cs": "vyska-odtrhu",
      "de": "anrissmachtigkeit-dicke-bei-schneebrettlawinen",
      "en": "slab-thickness",
      "es": "espesor-de-la-placa",
      "fr": "epaisseur-de-la-plaque",
      "is": "thykkt-brotstals",
      "it": "spessore-della-frattura-nel-caso-di-valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flaktykkelse",
      "ro": "grosimea-placii",
      "sk": "hrubka-dosky",
      "ar": "celh-dera-placa"
    },
    "heading": "Celh dera placa",
    "text": "<p>Celh dera placa ena linha de fractura, mesurat en angle r\u00e8cte resp\u00e8cte ara pala.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-thickness": {
    "ids": {
      "ca": "gruix-del-mantell-nival",
      "cs": "tloustka-snehu",
      "de": "schneedicke",
      "en": "snow-thickness",
      "es": "espesor-del-manto-nivoso",
      "fr": "epaisseur-de-neige",
      "is": "snjothykkt",
      "it": "spessore-del-manto-nevoso",
      "no": "snotykkelse",
      "ro": "grosimea-stratului-zapada",
      "sk": "hrubka-snehu",
      "ar": "celh-deth-manteth-nivau"
    },
    "heading": "Celh deth mant\u00e8th nivau",
    "text": "<p>Celh de nh\u00e8u mesurat perpendicularaments ara pala.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "poorly-bonded-layer": {
    "ids": {
      "ca": "capa-feblement-consolidada",
      "cs": "nedostatecne-propojena-vrstva",
      "de": "bindungsarme-schneeschicht",
      "en": "poorly-bonded-layer",
      "es": "capa-debilmente-consolidada",
      "fr": "couche-de-faible-cohesion",
      "is": "lag-med-litla-samlodun",
      "it": "strato-di-neve-a-debole-coesione",
      "no": "svakt-lag-svakt-bundet-lag",
      "ro": "strat-de-zapada-cu-coeziune-slaba",
      "sk": "vrstva-so-slabymi-vzajomnymi-vazbami",
      "ar": "celh-feblaments-cohesionat"
    },
    "heading": "Celh feblaments cohesionat",
    "text": "<p>Celh damb ua estructura de ligams febles entre grans.</p>",
    "img": "<img alt=\"Poorly bonded layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-150x103.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-300x206.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-768x526.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1.png 1016w\"/>"
  },
  "weak-layer": {
    "ids": {
      "ca": "capa-feble",
      "cs": "nestabilni-vrstvy",
      "de": "schwachschicht-schwache-schicht",
      "en": "weak-layer",
      "es": "capa-debil",
      "fr": "couches-fragiles",
      "is": "veikt-lag",
      "it": "strati-deboli-fragili",
      "no": "svakt-lag",
      "ro": "portiune-a-pantei-unde-sunt-acumulari-de-zapada",
      "sk": "kriticka-vrstva",
      "ar": "celh-feble"
    },
    "heading": "Celh feble",
    "text": "<p>Celh de nh\u00e8u a on es cristalhs son mau estacadi e eth celh se p\u00f2t trincar.\u00a0</p><p>Es cristalhs tipics en celhs febles que prov\u00f2quen lauets son: particules de precipitacion, gibra superficiau, cristalhs facetadi, cristalhs vuedi, graupel.</p><p>Generauments &gt; 1 mm de mida, grans isoladi damb p\u00f2qui ligams. Se p\u00f2den formar celhs febles umits per toti es tipes cristalhs/grans de nh\u00e8u.</p>",
    "img": "<img alt=\"Weak layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "persistent-weak-layers": {
    "ids": {
      "cs": "situace-stary-snih",
      "de": "altschneeproblem",
      "en": "persistent-weak-layers",
      "fr": "neige-ancienne-sous-couche-fragile-persistante-situation-avalancheuse-typique",
      "is": "vidvarandi-veikt-lag",
      "it": "strati-deboli-persistenti-problema-tipico-valanghivo",
      "ar": "coches-febles-persistentes"
    },
    "heading": "Coches febles persistentes",
    "text": "<p>Aguest probl\u00e8ma ei restacat damb era pres\u00e9ncia de celhs febles persistenti en mant\u00e8th de nh\u00e8u vielha. Aguesti celhs febles s\u00f2len includir gibra de superf\u00edcia, gibra de prigondor o cristaus facetadi. Es coches febles p\u00f2den persistir ath long de setmanes o mesi, a viatges, era major part dera sason d\u2019iu\u00e8rn.</p><p>Ent\u00e0 auer m\u00e8s informacion, consultatz Coches febles persistentes.<br/>Tornar ent\u00e0s Probl\u00e8mes de lauegi.</p><p>Back to Avalanche Problems.</p>",
    "img": "<img alt=\"Persistent weak layers\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "consolidation": {
    "ids": {
      "ca": "consolidacio",
      "cs": "zpevneni",
      "de": "verfestigung",
      "en": "consolidation",
      "es": "consolidacion",
      "fr": "consolidation",
      "is": "samthjoppun",
      "it": "consolidamento",
      "no": "konsolidering",
      "ro": "consolidare",
      "sk": "konsolidacia",
      "ar": "consolidacion"
    },
    "heading": "Consolidacion",
    "text": "<p>Vedetz: Aument dera coesion, aument dera duretat (d\u2018un celh de nh\u00e8u)</p>",
    "img": ""
  },
  "couloir": {
    "ids": {
      "ca": "canal-corredor",
      "cs": "kuloar",
      "de": "couloir",
      "en": "couloir",
      "es": "canal-corredor",
      "fr": "couloir",
      "is": "gilskora",
      "it": "canalone-couloir",
      "no": "renne-gjel",
      "ro": "culoar",
      "sk": "kuloar",
      "ar": "correder-o-canau"
    },
    "heading": "Correder o canau",
    "text": "<p>Depression m\u00e8s longa qu\u2019ampla en un terren f\u00f2r\u00e7a arribent a on s\u2018i apil\u00e8re soent nh\u00e8u transportada peth vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Couloir\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "ridge": {
    "ids": {
      "ca": "cresta",
      "cs": "hreben",
      "de": "grat",
      "en": "ridge",
      "es": "cresta",
      "fr": "arete",
      "it": "cresta",
      "no": "rygg",
      "ro": "creasta",
      "sk": "hreben",
      "ar": "cresta"
    },
    "heading": "Cresta",
    "text": "<p>Divis\u00f2ria linhau estreta que separe dues pales de diferenta orientacion d\u2018ua montanha.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_.jpg 2048w\"/>"
  },
  "rib": {
    "ids": {
      "cs": "zebro",
      "de": "rippe",
      "en": "rib",
      "fr": "cote-crete-secondaire",
      "is": "hryggur-litill-hryggur",
      "it": "costone",
      "no": "smal-rygg",
      "ro": "coasta",
      "sk": "rebro",
      "ar": "cresta-segondaria"
    },
    "heading": "Cresta segond\u00e0ria",
    "text": "<p>Cresta segond\u00e0ria alongada claraments diferenciada der entorn e parall\u00e8la ara val.</p>",
    "img": "<img alt=\"Rib\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "crust": {
    "ids": {
      "ca": "crosta",
      "cs": "krusta",
      "de": "harsch",
      "en": "crust",
      "es": "costra",
      "fr": "croute",
      "is": "skari",
      "it": "crosta",
      "no": "overflateskare",
      "ro": "crusta",
      "sk": "kora",
      "ar": "crosta"
    },
    "heading": "Crosta",
    "text": "<p>Celh de nh\u00e8u dura que se forme coma resultat deth proc\u00e8s fusion-reg\u00e8u o pera accion deth vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "melt-freeze-crust": {
    "ids": {
      "ca": "crosta-de-regel",
      "cs": "ledova-krusta",
      "de": "schmelzharsch-schmelzharschdeckel-schmelzkruste",
      "en": "melt-freeze-crust",
      "es": "costra-de-rehielo",
      "fr": "croute-de-regel",
      "is": "skari-frost-thidu-skari",
      "it": "crosta-da-rigelo",
      "no": "skare-smelte-fryse-skare",
      "ro": "crusta-de-inghet-dezghet",
      "sk": "ladova-kora",
      "ar": "crosta-de-regeu"
    },
    "heading": "Crosta de reg\u00e8u",
    "text": "<p>Celh dur e compactat resultant deth proc\u00e8s de fusion-reg\u00e8u; aumente era resist\u00e9ncia.</p>",
    "img": "<img alt=\"Melt-freeze crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "wind-crust": {
    "ids": {
      "ca": "crosta-de-vent",
      "cs": "vetrna-krusta",
      "de": "windharsch-windharschdeckel",
      "en": "wind-crust",
      "es": "costra-de-viento",
      "fr": "croute-de-vent-neige-croute-par-le-vent",
      "is": "vindskel-vindskari",
      "it": "neve-ventata-crosta-da-vento",
      "no": "vindskare",
      "ro": "crusta-de-vant",
      "sk": "veterna-kora",
      "ar": "crosta-de-vent"
    },
    "heading": "Crosta de vent",
    "text": "<p>Celh superficiau deth mant\u00e8th nivau que s\u2018a compactat f\u00f2r\u00e7a a conseq\u00fc\u00e9ncia deth vent. Soent aumente era resist\u00e9ncia dera superf\u00edcia.</p>",
    "img": ""
  },
  "breakable-crust": {
    "ids": {
      "ca": "crosta-que-senfonsa-crosta-que-es-trenca",
      "cs": "lamava-krusta",
      "de": "bruchharsch",
      "en": "breakable-crust",
      "es": "costra-que-se-hunde",
      "fr": "croute-non-portante",
      "is": "brotaskari",
      "it": "crosta-non-portante",
      "no": "gjennomslagsskare-bruddskare",
      "ro": "crusta-neportanta",
      "sk": "lamava-kora",
      "ar": "crosta-que-sen%c2%b7honse-crosta-que-se-trinque"
    },
    "heading": "Crosta que s\u2019en\u00b7honse, crosta que se trinque",
    "text": "<p>Crosta de superf\u00edcia que se trinque quan se cauishigue.</p>",
    "img": "<img alt=\"Breakable crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "surface-crust": {
    "ids": {
      "ca": "crosta-superficial",
      "cs": "povrchova-krusta",
      "de": "harschdeckel",
      "en": "surface-crust",
      "es": "costra-superficial",
      "fr": "croutee-de-surface",
      "is": "yfirbordsskari",
      "it": "crosta-superficiale",
      "no": "overflateskare",
      "ro": "crusta-superficiala",
      "sk": "povrchova-kora",
      "ar": "crosta-superficiau"
    },
    "heading": "Crosta superficiau",
    "text": "<p>Crosta de fusion-reg\u00e8u ena superf\u00edcia deth mant\u00e8th nivau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "cornice": {
    "ids": {
      "ca": "cornisa",
      "cs": "prevej",
      "de": "wechte",
      "en": "cornice",
      "es": "cornisa",
      "fr": "corniche",
      "is": "hengja",
      "it": "cornice-di-neve",
      "no": "skavl",
      "ro": "cornisa",
      "sk": "prevej",
      "ar": "cunhestra"
    },
    "heading": "Cunh\u00e8stra",
    "text": "<p>Dep\u00f2sit de nh\u00e8u format peth vent damb era caracteristica que demore penjant normauments apr\u00f2p d\u2018ua grincha o malh o en ua ruptura importanta deth terren.</p>",
    "img": "<img alt=\"Cornice\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snowfall-level": {
    "ids": {
      "ca": "cota-de-neu",
      "cs": "hranice-snezeni",
      "de": "schneefallgrenze",
      "en": "snowfall-level",
      "es": "cota-de-nieve",
      "fr": "limite-pluie-neige",
      "is": "haedarmork-snjokomu",
      "it": "limite-della-nevicata",
      "no": "nysnogrense",
      "ro": "limita-ninsorilor-ploaie-zapada",
      "sk": "hranica-snezenia",
      "ar": "cota-de-nheu"
    },
    "heading": "C\u00f2ta de nh\u00e8u",
    "text": "<p>Nautada sus eth niv\u00e8u dera mar per dess\u00fas dera quau eth tipe de precipitacion ei nh\u00e8u e se deposite en t\u00e8rra.</p><p>Normauments, era c\u00f2ta de nh\u00e8u ei 300 m m\u00e8s baisha qu\u2019era c\u00f2ta dera isoz\u00e8ro. En casi de precipitacions intenses o en vals f\u00f2r\u00e7a barrades, eth limit dera nheuada p\u00f2t arribar a \u00e8ster ath torn de 600 m per dej\u00f3s dera c\u00f2ta dera isoz\u00e8ro.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow fall level\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-line": {
    "ids": {
      "ca": "cota-dinnivacio-cota-de-neu-al-terra",
      "cs": "snehova-cara",
      "de": "schneegrenze",
      "en": "snow-line",
      "es": "cota-de-innivacion",
      "fr": "limite-de-lenneigement",
      "is": "snaelina-snjolina",
      "it": "limite-dellinnevamento",
      "no": "snogrense",
      "ro": "limita-zapezii-permanente",
      "sk": "snezna-ciara",
      "ar": "cota-dinnivacion-cota-de-nheu-en-terra"
    },
    "heading": "C\u00f2ta d\u2018innivacion, c\u00f2ta de nh\u00e8u en t\u00e8rra",
    "text": "<p>Limit topografic inferior a compdar d\u2018a on i a pres\u00e9ncia permanenta de nh\u00e8u en t\u00e8rra. En foncion dera orientacion dera pala, era c\u00f2ta de nh\u00e8u en t\u00e8rra p\u00f2t variar significativaments.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "zero-degree-level": {
    "ids": {
      "ca": "cota-de-isozero",
      "cs": "nulova-izoterma",
      "de": "nullgradgrenze",
      "en": "zero-degree-level",
      "es": "cota-de-isocero",
      "fr": "altitude-de-lisotherme-0c",
      "is": "frostmarkshaed",
      "it": "quota-dello-zero-termico",
      "no": "nullisoterm",
      "ro": "inaltimea-izotermei-de-0-grade",
      "sk": "nulova-izoterma",
      "ar": "cota-disozero"
    },
    "heading": "C\u00f2ta d\u2019isoz\u00e8ro",
    "text": "<p>Nautada sus eth niv\u00e8u dera mar e on era temperatura der aire ei 0\u00baC.</p>",
    "img": ""
  },
  "pass-area": {
    "ids": {
      "ca": "coll",
      "cs": "oblast-sedla",
      "de": "passlage",
      "en": "pass-area",
      "es": "collado",
      "fr": "zone-de-col",
      "is": "skard-fjallaskard",
      "it": "passo-valico",
      "no": "skar-pass",
      "ro": "trecatoare",
      "sk": "sedlo-uzemie-okolo-sedla",
      "ar": "coth"
    },
    "heading": "C\u00f2th",
    "text": "<p>Z\u00f2na m\u00e8s baisha en ua grincha.\u00a0<br/>Era velocitat deth vent s\u2018intensifique, era acumulacion ena cunh\u00e8stra aumente.</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-density": {
    "ids": {
      "ca": "densitat-de-la-neu",
      "cs": "hustota-snehu",
      "de": "schneedichte",
      "en": "snow-density",
      "es": "densidad-de-la-nieve",
      "fr": "masse-volumique-densite-de-la-neige",
      "is": "edlisthyngd-snaevar",
      "it": "densita-della-neve",
      "no": "snotetthet",
      "ro": "densitatea-zapezii",
      "sk": "hustota-snehu",
      "ar": "densitat-dera-nheu"
    },
    "heading": "Densitat dera nh\u00e8u",
    "text": "<p>Massa per unitat de volum per ua quantitat de nh\u00e8u determinada. En foncion deth tipe e der estat dera nh\u00e8u, p\u00f2t auer diferentes densitats:</p><table border=\"1\" data-mce-selected=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Tipe de nh\u00e8u</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Densitat [kg/m\u00b3]</span></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">nh\u00e8u f\u00f2r\u00e7a leug\u00e8ra</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 30</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">nh\u00e8u recenta</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 100</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">particules de precipitacion descomposades e fragmentades</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 300</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">gran fin</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 450</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">facetes</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 400</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">gobelets</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 350</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">grans de fusion</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">300 \u2013 600</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">firn</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">600 \u2013 830</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">g\u00e8u glaciau</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 900</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">g\u00e8u blos</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">917</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><p></p><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlenw\" style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlene\" style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 503.531px;\" id=\"mceResizeHandlese\" style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 503.531px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 503.531px;\" id=\"mceResizeHandlesw\" style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 503.531px;\" unselectable=\"true\"></div>",
    "img": "<img alt=\"Snow density\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "avalanche-deposit": {
    "ids": {
      "ca": "diposit-dallau",
      "cs": "lavinovy-nanos",
      "de": "lawinenkegel",
      "en": "avalanche-deposit",
      "es": "deposito-de-alud",
      "fr": "depot-davalanche",
      "is": "snjoflodatunga",
      "it": "deposito-della-valanga",
      "no": "utlopsomrade",
      "ro": "depozit-de-avalansa",
      "sk": "lavinovy-nanos",
      "ar": "deposit-de-laueg"
    },
    "heading": "Dep\u00f2sit de laueg",
    "text": "<p>Nh\u00e8u acumulada o depositada per un laueg. Ath hons de val e en z\u00f2nes deprimides, aguesti dep\u00f2sits demoren freq\u00fcentaments pendent longui peri\u00f2des de temps.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche deposit\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "remote-triggering": {
    "ids": {
      "ca": "desencadenament-a-distancia",
      "cs": "dalkove-uvolneni",
      "de": "fernauslosung",
      "en": "remote-triggering",
      "es": "desencadenamiento-a-distancia",
      "fr": "declenchement-a-distance",
      "is": "fjarbrot",
      "it": "distacco-a-distanza",
      "no": "fjernutlosning",
      "ro": "declansare-de-la-distanta",
      "sk": "dialkove-uvolnenie",
      "ar": "desencadeament-a-distancia"
    },
    "heading": "Desencadeament a dist\u00e0ncia",
    "text": "<p>Laueg provocat a dist\u00e0ncia per ua subercarga, per exemple, esquiadors o freerides.</p><p>En generau, eth desencadeament se h\u00e8 deh\u00f2ra dera traject\u00f2ria deth laueg. Maugrat a\u00e7\u00f2, p\u00f2t passar qu\u2019es persones p\u00f2den \u00e8ster atrapades e enterrades s\u2019eth laueg arribe a afectar eth l\u00f2c a on s\u2019a desencadeat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Remote triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "artifical-avalanche-release": {
    "ids": {
      "ca": "desencadenament-provocat",
      "cs": "umele-spustene-laviny",
      "de": "kunstliche-lawinenauslosung",
      "en": "artifical-avalanche-release",
      "es": "desencadenamiento-provocado",
      "fr": "declenchement-artificiel-davalanche",
      "is": "snjoflod-sett-viljandi-af-stad",
      "it": "distacco-provocato-di-valanghe",
      "no": "kunstig-skredutlosning",
      "ro": "avalansa-declansata-artificial",
      "sk": "umele-uvolnenie-laviny",
      "ar": "desencadeament-provocat"
    },
    "heading": "Desencadeament provocat",
    "text": "<p>Desencadeament de laueg per explosius, o d\u2019autes f\u00f2rces ext\u00e8rnes coma ratracs, ve\u00efculs que circulen sus era nh\u00e8u, gent.</p>",
    "img": ""
  },
  "decreasing-firmness-of-a-snow-layer": {
    "ids": {
      "ca": "disminucio-de-la-duresa-del-mantell-nival",
      "cs": "snizujici-se-pevnost-snehove-vrstvy",
      "de": "festigkeitsabnahme-verlust-in-einer-schneeschicht",
      "en": "decreasing-firmness-of-a-snow-layer",
      "es": "disminucion-de-la-dureza-del-manto-nivoso",
      "fr": "diminution-de-la-cohesion-dune-couche-de-neige",
      "is": "minnkandi-styrkur-i-snjolagi",
      "it": "riduzione-della-resistenza-in-uno-strato-di-neve",
      "no": "avtakende-styrke-i-et-snolag",
      "ro": "scaderea-pierderea-rezistentei-in-interiorul-unui-strat-de-zapada",
      "sk": "znizujuca-sa-pevnost-vrstvy-snehu",
      "ar": "diminucion-dera-resistencia-dun-celh-de-nheu"
    },
    "heading": "Diminucion dera resist\u00e9ncia (d'un celh de nh\u00e8u)",
    "text": "<p>Diminucion, afebliment o desaparicion des ligams entre es cristalhs o grans de nh\u00e8u que da l\u00f2c a ua diminucion dera capacitat d\u2019absorbir era subercarga.</p>",
    "img": "<img alt=\"Decreasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x56.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x113.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x288.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x384.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x576.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "safety-spacing": {
    "ids": {
      "ca": "distancia-de-seguretat",
      "cs": "bezpecnostni-rozestupy",
      "de": "sicherheitsabstand",
      "en": "safety-spacing",
      "es": "distancia-de-seguridad",
      "fr": "distances-de-securite",
      "is": "oryggisbil",
      "it": "distanza-di-sicurezza",
      "no": "sikkerhetsavstand",
      "ro": "distanta-de-siguranta",
      "sk": "bezpecnostny-rozstup",
      "ar": "distancia-de-seguretat"
    },
    "heading": "Dist\u00e0ncia de seguretat",
    "text": "<p>Mesura de seguretat ena practica d\u2018esp\u00f2rts d\u2019iu\u00e8rn que consist\u00eds en deishar ua dist\u00e0ncia entre persones ent\u00e0 trauessar ua z\u00f2na exposada a perilh de lauegi damb er objectiu de limitar-ne eth risc.</p><p>Contr\u00e0riaments ara dist\u00e0ncia de reduccion de subercarga, quan s\u2018ad\u00f2pte era dist\u00e0ncia de seguretat ua soleta persona ei exposada ath perilh en un peri\u00f2de de temps concret. Soent se h\u00e8 a servir ena baishada quan ua unica persona esquie ua pala.</p>",
    "img": "<img alt=\"Safety spacing\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-dunes-ripples": {
    "ids": {
      "ca": "dunes",
      "cs": "snehove-polstare-vlnky",
      "de": "schneedunen-dunen",
      "en": "snow-dunes-ripples",
      "es": "dunas",
      "fr": "accumulations-sastruggis",
      "is": "snjooldur",
      "it": "dune-di-neve",
      "no": "fokksnoansamling-snofokk",
      "ro": "dune-de-zapada-sastrugi",
      "sk": "snehove-duny",
      "ar": "dunes-ripples"
    },
    "heading": "Dunes, ripples",
    "text": "<p>Dep\u00f2sit de nh\u00e8u format per nh\u00e8u transportada peth vent. Ripples son dep\u00f2sits petiti transversaus.<br/>Era morfologia d\u2018aguest dep\u00f2sit ei, d\u2018un costat, ua part plan\u00e8ra que correspon ath l\u00f2c d\u2018a on a bohat eth vent (susvent) e, der aute, ua part damb penent abrupte que correspon ath l\u00f2c a on se deposite era nh\u00e8u (sosvent). Cau non conf\u00f3ner es dunes damb es sastrugi.</p>",
    "img": ""
  },
  "firmness-of-snow": {
    "ids": {
      "ca": "duresa-resistencia-del-mantell-nival",
      "cs": "pevnost-snehu",
      "de": "festigkeit-im-schnee",
      "en": "firmness-of-snow",
      "es": "dureza-resistencia-del-manto-nivoso",
      "fr": "cohesion-dune-couche-de-neige",
      "is": "styrkur-snaevar-thettleiki-snaevar",
      "it": "resistenza-interna-della-neve",
      "no": "styrke-i-snoen",
      "ro": "rezistenta-zapezii",
      "sk": "pevnost-snehu",
      "ar": "duretat-resistencia-deth-manteth-nivau"
    },
    "heading": "Duretat / resist\u00e9ncia (deth mant\u00e8th nivau)",
    "text": "<p>Capacitat dera nh\u00e8u de tier ua subercarga (resist\u00e9ncia ara desintegracion).<br/>Depen dera extension, dera qualitat e era coesion dera nh\u00e8u.</p>",
    "img": ""
  },
  "in-particular-with-high-additional-loading": {
    "ids": {
      "ca": "en-particular-per-sobrecarrega-forta",
      "cs": "zejmena-s-dodatecnym-zatizenim",
      "de": "insbesondere-bei-groser-zusatzbelastung",
      "en": "in-particular-with-high-additional-loading",
      "es": "en-particular-por-sobrecarga-fuerte",
      "fr": "surtout-par-forte-surcharge",
      "it": "in-particolare-con-forte-sovraccarico",
      "no": "saerlig-ved-stor-tilleggsbelastning",
      "ro": "in-special-cu-o-suprasarcina-ridicata",
      "sk": "najma-s-vysokym-dodatocnym-zatazenim",
      "ar": "en-particular-per-subercarga-forta"
    },
    "heading": "En particular (per subercarga f\u00f2rta)",
    "text": "<p>En generau es lauegi les p\u00f2den desencadear un grop de persones en ua madeisha pala, m\u00e8s tanben i a era possibilitat, en casi isoladi, de desencadeament peth pas d\u2018ua persona.</p><p>N\u00f2ta: T\u00e8rme dera escala de perilh de lauegi utilizat en bulletin diari.</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-water-equivalent": {
    "ids": {
      "ca": "contingut-daigua-liquida-equivalent-en-aigua-liquida",
      "cs": "vodni-hodnota-snehu",
      "de": "wasserwert",
      "en": "snow-water-equivalent",
      "es": "contenido-en-agua-liquida",
      "fr": "equivalent-en-eau",
      "is": "vatnsgildi-snaevar",
      "it": "equivalente-in-acqua",
      "no": "snoens-vannekvivalent",
      "ro": "echivalent-in-apa-al-zapezii",
      "sk": "vodna-hodnota-snehu",
      "ar": "equivalent-en-aigua-liquida-dera-nheu"
    },
    "heading": "Equivalent en aigua liquida dera nh\u00e8u",
    "text": "<p>Nautada d\u2018ua colomna d\u2018aigua que resultarie dera fusion d\u2018ua m\u00f2stra de nh\u00e8u (representada en mm) damb refer\u00e9ncia ara madeisha z\u00f2na. Er equivalent d\u2018aigua liquida d\u2018ua m\u00f2stra de nh\u00e8u de 20 cm damb ua densitat dera nh\u00e8u mejana de 100 Kg/m3 ei de 20 mm. Damb ua densitat de 500 kg/m3 er equivalent d\u2019ua m\u00f2stra de 20 cm de nh\u00e8u son 100 mm d\u2018aigua.</p>",
    "img": ""
  },
  "danger-scale": {
    "ids": {
      "cs": "stupne-nebezpeci",
      "de": "lawinengefahrenstufe",
      "en": "danger-scale",
      "fr": "degres-de-danger",
      "is": "haettuskali",
      "it": "scala-del-pericolo",
      "ar": "escala-de-perilh"
    },
    "heading": "Escala de perilh",
    "text": "<p>Eth perilh de lauegi s\u2019avalore en bulletin de lauegi des servicis individuaus d\u2019al\u00e8rta de lauegi e se descriu damb era escala europ\u00e8a de niv\u00e8u de perilh de cinc grads.</p><ul>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">1 \u2013 feble</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">2 \u2013 limitat</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">3 \u2013 mercat</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">4 \u2013 naut</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">5 \u2013 f\u00f2r\u00e7a naut</span></li>\n</ul><p>Es cinc niv\u00e8us de perilh se descriuen mejan\u00e7ant tres param\u00e8tres diferenti:</p><ul>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">Probabilitat de queiguda de lauet</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">Distribucion d\u2019endrets perilhosi</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">Mida e freq\u00fc\u00e9ncia des lauets previsti</span><span style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\"><br data-mce-bogus=\"1\"/></span></li>\n</ul><p>Eth niv\u00e8u de perilh tostemp s\u2019aplique a ua region damb ua superf\u00edcia de m\u00e8s de 100 km2 e non pas a ua pala concreta. Eth perilh de lauegi descrit enes bulletins de lauegi ei tostemp ua prevision damb incertituds. Lo cau verificar tostemp in situ.</p><p>Trobaratz m\u00e8s informacion sus era escala europ\u00e8a deth niv\u00e8u de perilh de lauegi ac\u00ed.</p><p></p>",
    "img": ""
  },
  "stability-snowpack-stability": {
    "ids": {
      "ca": "estabilitat-mantell-nival-estable",
      "cs": "stabilita-stabilita-snehove-pokryvky",
      "de": "schneedeckenstabilitat",
      "en": "stability-snowpack-stability",
      "es": "estabilidad-manto-nivoso-estable",
      "fr": "stabilite-stabilite-du-manteau-neigeux",
      "is": "stodugleiki-snaevar",
      "it": "stabilita-stabilita-del-manto-nevoso",
      "no": "stabilitet-snodekkets-stabilitet",
      "ro": "stabilitate-stabilitatea-stratului-de-zapada",
      "sk": "stabilita-stabilita-snehovej-pokryvky",
      "ar": "estabilitat-estabilitat-deth-manteth-nivau"
    },
    "heading": "Estabilitat, estabilitat deth mant\u00e8th nivau",
    "text": "<p>Era resist\u00e9ncia d\u2018un celh de nh\u00e8u ent\u00e0 tier es tensions int\u00e8rnes e ext\u00e8rnes deth mant\u00e8th.<br>Era estabilitat ei eth balan\u00e7 entre era resist\u00e9ncia e er esf\u00f2r\u00e7 de cisalha en un celh de nh\u00e8u.</br></p>",
    "img": "<img alt=\"Stability\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "stabilized-consolidated": {
    "ids": {
      "ca": "estabilitzat-consolidat",
      "cs": "stabilizovany",
      "de": "stabilisiert-verfestigt",
      "en": "stabilized-consolidated",
      "es": "estabilizado-consolidado",
      "fr": "stabilise-consolide",
      "it": "stabilizzato-consolidato",
      "no": "stabilisert-konsolidert",
      "ro": "stabilizat-consolidat-cresterea-rezistentei",
      "sk": "stabilizovany",
      "ar": "estabilizat-consolidat"
    },
    "heading": "Estabilizat, consolidat",
    "text": "<p>Vedetz tanben: Aument dera coesion, increment dera duretat (d\u2018un celh de nh\u00e8u)</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-layering": {
    "ids": {
      "ca": "estructura-del-mantell-nival-estratificacio-de-la-neu",
      "cs": "vrstveni-snehu",
      "de": "schneedeckenaufbau",
      "en": "snow-layering",
      "es": "estructura-del-manto-nivoso-estratificacion-de-la-nieve",
      "fr": "structure-du-manteau-neigeux",
      "is": "lagskipting-snaevar",
      "it": "struttura-del-manto-nevoso",
      "no": "lagdelt-snodekke",
      "ro": "structura-stratului-de-zapada",
      "sk": "vrstvenie-snehu",
      "ar": "estructura-deth-manteth-nivau-estratificacion-dera-nheu"
    },
    "heading": "Estructura deth mant\u00e8th nivau, estratificacion dera nh\u00e8u",
    "text": "<p>Succession des diferenti estrats deth mant\u00e8th nivau a on cada estrat se caracterize pera forma e era dimension des cristalhs, era duretat, temperatura, contengut d\u2019aigua liquida e densitat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow layering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "stress-in-the-snowpack": {
    "ids": {
      "ca": "esforc-de-cisalla",
      "cs": "napeti-v-snehove-pokryvce",
      "de": "spannungen-in-der-schneedecke",
      "en": "stress-in-the-snowpack",
      "es": "esfuerzo-de-cizalla",
      "fr": "tensions",
      "is": "alag-spenna-i-snjothekjunni",
      "it": "tensioni-allinterno-del-manto-nevoso",
      "no": "spenning-i-snodekket",
      "ro": "forte-interne-in-interiorul-stratului-de-zapada",
      "sk": "napatia-v-snehovej-pokryvke",
      "ar": "estres-en-manteth-de-nheu"
    },
    "heading": "Estr\u00e8s (en mant\u00e8th de nh\u00e8u)",
    "text": "<p>Estr\u00e8s enes ligams entre es grans de nh\u00e8u d\u2018un celh, peth pes des celhs superiors e per esguitlament entre celhs suprajacents.</p>",
    "img": "<img alt=\"Stress\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "exposed": {
    "ids": {
      "ca": "exposat",
      "cs": "exponovany",
      "de": "exponiert",
      "en": "exposed",
      "es": "expuesto",
      "fr": "expose",
      "is": "utsettur",
      "it": "esposto",
      "no": "eksponert",
      "ro": "expunere",
      "sk": "exponovany",
      "ar": "exposat"
    },
    "heading": "Exposat",
    "text": "<p>Exposicion a diferenti fenom\u00e8ns: ath vent, ath solei, as lauegi o a d\u2018auti perilhs en generau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "faceted-snow-crystals-grains": {
    "ids": {
      "ca": "facetes-cares-planes",
      "cs": "hranatozrnity-snih",
      "de": "kantigkorniger-schnee",
      "en": "faceted-snow-crystals-grains",
      "es": "facetas-caras-planas",
      "fr": "grains-anguleux-grains-a-facettes-ou-facettes",
      "is": "kantadir-kristallar",
      "it": "sfaccettati",
      "no": "kantkornet-sno",
      "ro": "cristale-plane-fatetate",
      "sk": "hranatorznne-snehove-krystaly-zrna",
      "ar": "facetes-cares-planeres"
    },
    "heading": "Facetes, cares plan\u00e8res",
    "text": "<p>Grans de nh\u00e8u, solids, damb multiples cares plan\u00e8res de veire e es costats hiladi. Desvolopat a partir deth metamorfisme de facetes, generauments p\u00f2c estacadi entre eri (mens punts de contacte), un factor critic en lauegi se un celh facetat ei caperat de nh\u00e8u aderida.</p><p>Mida de gran tipica: 0.5 a 3 mm.</p><p>Vedetz tanben: www.snowcrystals.it</p>",
    "img": "<img alt=\"Faceted snow crystals\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x85.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x170.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x435.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "firn": {
    "ids": {
      "ca": "firn",
      "cs": "firn",
      "de": "firn",
      "en": "firn",
      "es": "firn",
      "fr": "neve",
      "is": "hjarn",
      "it": "nevato-o-firn",
      "no": "firn",
      "ro": "firn",
      "sk": "firn",
      "ar": "firn"
    },
    "heading": "Firn",
    "text": "<p>Nh\u00e8u acumulada ath long des ans, sustot ena part superiora des glac\u00e8rs, intensaments metamorfizada e densa a conseq\u00fc\u00e9ncia dera fusion-reg\u00e8u e tanben pera pression dera nh\u00e8u suprajacenta.</p><p>Soent se descriu coma crosta superficiau lisa de g\u00e8u-desg\u00e8u ena fin dera sason (vedetz tanben: Nh\u00e8u primauera).</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "firn-mirror": {
    "ids": {
      "ca": "firnspiegel",
      "cs": "firnove-zrcadlo",
      "de": "firnspiegel",
      "en": "firn-mirror",
      "es": "firnspiegel",
      "fr": "croute-de-radiation",
      "is": "skel",
      "it": "firnspiegel",
      "no": "solskare",
      "ro": "oglinda-de-firn",
      "sk": "firnove-zrkadlo",
      "ar": "firnspiegel"
    },
    "heading": "Firnspiegel",
    "text": "<p>Celh de g\u00e8u fin e f\u00f2r\u00e7a delicat que se forme peth dess\u00fas dera nh\u00e8u per interaccion dera radiacion solara, dera fusion e deth heiredament per irradiacion.</p><p>Soent, ath long dera primauera, es pales solan\u00e8res apareishen damb superf\u00edcies gla\u00e7ades a conseq\u00fc\u00e9ncia dera nauta reflectivitat deth firnspiegel.</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn mirror\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "valley-flank": {
    "ids": {
      "ca": "flancs-de-la-vall",
      "cs": "boky-udoli",
      "de": "talflanke",
      "en": "valley-flank",
      "es": "flancos-del-valle",
      "fr": "flanc-de-vallee",
      "is": "dalshlid",
      "it": "fianco-della-valle",
      "no": "dalside",
      "ro": "flancul-vaii",
      "sk": "steny-doliny",
      "ar": "flancs-dera-val"
    },
    "heading": "Flancs dera val",
    "text": "<p>Z\u00f2nes lateraus d\u2018ua val des deth hons dera val enquiara cresta o grincha.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley flank\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "slushflow": {
    "ids": {
      "cs": "snehotok-breckotok",
      "de": "nassschneemure-sulzstrom",
      "en": "slushflow",
      "fr": "ecoulement-de-neige-detrempee",
      "is": "krapaflod",
      "it": "neve-fradicia",
      "no": "sorpeskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada-saturata-cu-apa",
      "sk": "snehotok-tecuca-lavina",
      "ar": "flux-de-nheu-sopa"
    },
    "heading": "Flux de nh\u00e8u sopa",
    "text": "<p>Un lauet que semble un bot\u00e0s de hanga h\u00e8t de nh\u00e8u f\u00f2r\u00e7a saturada en estat liquid. Abituauments s\u2019origine demp\u00fas qu\u2019es ploges e/o eth desg\u00e8u intens agen aportat m\u00e8s aigua dera que p\u00f2t colar a trau\u00e8s dera nh\u00e8u. I p\u00f2t auer lauets de nh\u00e8u sopa en pales p\u00f2c arribentes. S\u00f2len apar\u00e9isher en climes artics en s\u00f2us de permafr\u00f2st quan es celhs de gobelets (o gibra de prigondor) se saturen d\u2019aigua ena primauera.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slushflow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-150x115.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-300x229.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-768x587.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services.jpg 850w\"/>"
  },
  "sintering": {
    "ids": {
      "ca": "formacio-de-ponts-de-gel",
      "cs": "spojovani",
      "de": "sintern",
      "en": "sintering",
      "es": "formacion-de-puentes-de-hielo",
      "fr": "frittage",
      "is": "tengjamyndun-sindrun",
      "it": "sinterizzazione",
      "no": "sintring",
      "ro": "sinterizare",
      "sk": "spajanie",
      "ar": "formacion-de-ponts-de-geu"
    },
    "heading": "Formacion de p\u00f2nts de g\u00e8u",
    "text": "<p>Formacion de ligams entre es grans que da coma resultat un aument ena coesion.</p><p>Aguest proc\u00e8s ei m\u00e8s rapid damb temperatures relativaments nautes dera nh\u00e8u. Era formacion de p\u00f2nts de g\u00e8u ei de m\u00e8s bon observar en nh\u00e8u compactada (b\u00f2les de nh\u00e8u, nh\u00e8u depositada per un laueg, senhaus vielhs d\u2019esqu\u00eds).</p>",
    "img": "<img alt=\"Sintering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "groundwater-outflow": {
    "ids": {
      "cs": "vytok-podzemni-vody",
      "de": "grundwasseraustritt",
      "en": "groundwater-outflow",
      "fr": "ecoulement-des-eaux-souterraines",
      "is": "utstreymi-grunnvatns",
      "it": "deflusso-di-acqua-di-falda",
      "ar": "gessuda-daigues-sosterranes"
    },
    "heading": "Gessuda d\u2019aig\u00fces sosterranes",
    "text": "<p>Aigua que ges de dej\u00f3s de t\u00e8rra, per exemple, e se lh\u00e8ue gr\u00e0cies a un gradient de pression idraulica entre era superf\u00edcia deth s\u00f2u e eth celh de nh\u00e8u superposat. Era aigua ei advectada a trau\u00e8s des canaus sosterrans o s\u2019emmagaz\u00e8me en forma de g\u00e8u en s\u00f2u que se del\u00eds. Tanben des h\u00f2nts se\u2019n ditz gessudes d\u2019aig\u00fces sosterranes. Enes dus casi, era aigua liquida c\u00f2le ena interf\u00edcia entre era nh\u00e8u e eth s\u00f2u, e aquer\u00f2 h\u00e8 a desestabilizar eth mant\u00e8th de nh\u00e8u.</p>",
    "img": ""
  },
  "surface-hoar-hoar-frost": {
    "ids": {
      "ca": "gebre-gebre-de-superficie",
      "cs": "povrchova-jinovatka",
      "de": "oberflachenreif",
      "en": "surface-hoar-hoar-frost",
      "es": "escarcha-escarcha-de-superficie",
      "fr": "givre-de-surface",
      "is": "yfirbordshrim",
      "it": "brina-di-superficie",
      "no": "overflaterim-rimkrystaller",
      "ro": "chiciura-givraj-de-suprafata",
      "sk": "povrchova-inovat",
      "ar": "gibra-de-superficia"
    },
    "heading": "Gibra de superf\u00edcia",
    "text": "<p>Cristalhs de g\u00e8u soent transparenti, en forma de petites plaquetes, que se formen per sublimacion inv\u00e8rsa deth vapor d\u2018aigua contengut en aire.</p><p>Era gibra se forme e creish en nets serenes e heiredes per irradiacion dera nh\u00e8u. Quan demore enterrada ven un celh feble persistent ath long deth temps, que p\u00f2t \u00e8ster potenciauments eth plan d\u2019esguitlament d\u2018un laueg.</p><p>Vedetz tanben: www.snowcrystals.it</p>",
    "img": ""
  },
  "frost-build-up-riming": {
    "ids": {
      "ca": "gebre-opac",
      "de": "anraum",
      "en": "frost-build-up-riming",
      "es": "cencellada",
      "fr": "givre",
      "is": "ising",
      "it": "calabrosa-galaverna",
      "no": "rimoppbygging",
      "ro": "inghetul",
      "sk": "vytvaranie-namrazy",
      "ar": "gibra-opaca"
    },
    "heading": "Gibra opaca",
    "text": "<p>Nh\u00e8u precipitada que s\u2018ader\u00eds damb f\u00f2r\u00e7a as obj\u00e8ctes pera cara de susvent, com arbes, cables electrics, crotzes des soms, etc. En peri\u00f2des de g\u00e8u, brom\u00e8ra e vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Frost buildup\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "depth-hoar-cup-shaped-crystals": {
    "ids": {
      "ca": "gobelets-gebre-de-profunditat",
      "cs": "poharkove-krystaly",
      "de": "becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee",
      "en": "depth-hoar-cup-shaped-crystals",
      "es": "cubiletes-escarcha-de-profundidad",
      "fr": "givre-de-profondeur-gobelets",
      "is": "djuphrim-bikarkristallar",
      "it": "cristalli-a-calice-brina-di-profondita",
      "no": "begerkrystaller",
      "ro": "chiciura-de-profunzime-cristale-tip-cupa",
      "sk": "dutinova-inovat-poharikovite-krystaly",
      "ar": "gobelets-gibra-de-prigondor"
    },
    "heading": "Gobelets, gibra de prigondor",
    "text": "<p>Cristalhs en forma de vas petit damb estries e cares plan\u00e8res ena sua superf\u00edcia, resultat d\u2018un gradient de temperatura naut.</p><p>Classa granulometrica caracteristica: de 2 a 5 mm o m\u00e8s grans.</p><p>Eth gibra de prigondor son ua acumulacion de cristalhs en forma de vas petit. Es celhs febles soent son formadi per aguesti gobelets.</p><p>Vedetz tanben: www.snowcrystals.it</p>",
    "img": "<img alt=\"Depth hoar\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1025.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "temperature-gradient": {
    "ids": {
      "ca": "gradiente-de-temperatura",
      "cs": "teplotni-gradient",
      "de": "temperaturgradient",
      "en": "temperature-gradient",
      "es": "gradiente-de-temperatura",
      "fr": "gradient-de-temperature",
      "is": "hitastigull",
      "it": "gradiente-termico",
      "no": "temperaturgradient",
      "ro": "gradient-de-temperatura",
      "sk": "teplotny-gradient",
      "ar": "gradient-de-temperatura"
    },
    "heading": "Gradient de temperatura",
    "text": "<p>Cambi ena temperatura per unitat d\u2019espessor, mesurat en \u00b0 C/m o \u00b0 C/cm</p><p>Eth gradient de temperatura se mesure ena nh\u00e8u verticauments deth s\u00f2u enquiara superf\u00edcia deth mant\u00e8th. Se calcule pera difer\u00e9ncia entre mesures consecutives. Un gradient de temperatura \u201cfeble\u201d ei, per exemple, 1\u00baC per m\u00e8tre, mentre qu\u2019un gradient de temperatura \u201cnaut\u201d ei 25\u00baC per m\u00e8tre.</p>",
    "img": "<img alt=\"Temperature gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x80.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x160.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x409.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x545.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.jpg 1458w\"/>"
  },
  "slope-gradient": {
    "ids": {
      "ca": "gradients-de-pendent",
      "cs": "sklon-svahu",
      "de": "hangneigung",
      "en": "slope-gradient",
      "es": "gradiente-de-pendiente",
      "fr": "inclinaison-de-pente",
      "is": "landhalli-bratti",
      "it": "inclinazione-del-pendio",
      "no": "helningsvinkel-bratthet",
      "ro": "declivitatea-inclinatia-unei-pante",
      "sk": "sklon-svahu",
      "ar": "gradients-de-penent"
    },
    "heading": "Gradients de penent",
    "text": "<ul>\n<li>Moderadaments inclinat: mens de 30\u00b0 *)</li>\n<li>Inclinat: 30 a 35\u00b0 *)</li>\n<li>F\u00f2r\u00e7a inclinat: 35 a 40\u00b0 *)</li>\n<li>Extr\u00e8maments inclinat: m\u00e8s de 40\u00b0 *)\n<p>*) Eth grad de penent se mesure ena linha dera queiguda ena part m\u00e8s inclinada d\u2018ua pala a ua escala d\u20191:25.000 o s\u2018estime en madeish l\u00f2c.</p></li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Slope gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x99.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x198.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x506.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-1024x675.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 1277w\"/>"
  },
  "graupel": {
    "ids": {
      "ca": "calabruix-neu-granulada-neu-rodona",
      "cs": "krupky",
      "de": "graupel",
      "en": "graupel",
      "es": "nieve-granulada",
      "fr": "neige-roulee",
      "is": "snjohagl-fraudhagl",
      "it": "neve-pallottolare",
      "no": "sprohagl",
      "ro": "mazariche",
      "sk": "krupky",
      "ar": "granissada-nheu-granulada-nheu-redona"
    },
    "heading": "Granissada, nh\u00e8u granulada, nh\u00e8u redona",
    "text": "<p>Forma especiau de nh\u00e8u recenta constitu\u00efda per cristalhs gibradi de forma esferica o conica. Se forme per congelacion sus es cristalhs de g\u00e8u de gotes minuscules d\u2018aigua subdelides presentes ena atmosf\u00e8ra.</p><p>Mida de gran caracteristica: \u22645 mm.</p><p>Vedetz tanben: www.snowcrystal.it</p>",
    "img": ""
  },
  "snowmelt": {
    "ids": {
      "ca": "grans-de-fusio",
      "cs": "mokry-snih",
      "de": "schmelzform",
      "en": "snowmelt",
      "es": "granos-de-fusion",
      "fr": "grains-ronds",
      "is": "bradnandi-snjor",
      "it": "forme-di-fusione",
      "no": "smelteformer",
      "ro": "granule-rotunde-de-zapada-umeda",
      "sk": "topiaci-sa-sneh",
      "ar": "grans-de-fusion"
    },
    "heading": "Grans de fusion",
    "text": "<p>Grans arredonidi que se formen per metamorfisme de fusion-reg\u00e8u, soent de man\u00e8ra agropada.</p><p>Mida caracteristica: 0,5 a 3 mm.</p><p>Vedetz tanben: www.snowcrystals.it</p>",
    "img": ""
  },
  "round-snow-grains": {
    "ids": {
      "ca": "grans-fins",
      "cs": "okrouhlozrnity-snih",
      "de": "rundkorniger-schnee-feinkorniger-schnee",
      "en": "round-snow-grains",
      "es": "granos-finos",
      "fr": "grainsfins",
      "is": "runnadir-kristallar",
      "it": "grani-arrotondati-neve-a-granifini",
      "no": "avrundede-korn",
      "ro": "cristale-fine",
      "sk": "okruhlozrnne-snehove-krystaly",
      "ar": "grans-fini"
    },
    "heading": "Grans fini",
    "text": "<p>Grans de nh\u00e8u petiti e arredonidi a conseq\u00fc\u00e9ncia deth metamorfisme de gradient baish.</p><p>Mida de gran caracteristica: de 0,2 a 0,5 mm.</p><p>Vedetz tanben: www.snowcrystals.it</p>",
    "img": "<img alt=\"Rounded snow grains\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x78.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x157.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x401.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "ridgeline": {
    "ids": {
      "ca": "carena",
      "cs": "linie-hrebene",
      "de": "kamm",
      "en": "ridgeline",
      "es": "linea-de-cresta",
      "fr": "ligne-de-crete",
      "is": "fjallshryggur",
      "it": "crinale",
      "no": "hoydedrag",
      "ro": "linie-de-creasta",
      "sk": "chrbat-linia-hrebena",
      "ar": "grincha"
    },
    "heading": "Grincha",
    "text": "<p>Grincha d\u2018ua montanha longa e mercada.</p><p>Explicacion m\u00e8s detalhada:<br/>Ua cresta ei ua grincha que conn\u00e8cte dus tucs d\u2018ua serrada.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ridgeline\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "hardness-of-a-snowlayer": {
    "ids": {
      "cs": "tvrdost-snehovych-vrstev",
      "de": "harte-einer-schneeschicht",
      "en": "hardness-of-a-snowlayer",
      "is": "harka-snjolags",
      "ar": "hardness-of-a-snowlayer"
    },
    "heading": "Hardness (of a snowlayer)",
    "text": "<p>Entara avaloracion dera duretat des celhs individuaus, se consid\u00e8re era duretat dera man.\u00a0</p><table border=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">1</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">punh</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">f\u00f2r\u00e7a trenda</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">nh\u00e8u fresca, gibra de prigondor, gibra superficiau, descomposada, cristaus facetadi, forma de fusion</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">2</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">4 dits</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">trenda</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">grans redoni, crospa de congelacion delida, particules facetades arredonides</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">3</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">1 dit</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">miei dura</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">grans redoni, crospa de congelacion delida</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">4</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">creion</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">dura</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">grans redoni, crospa de congelacion delida</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">5</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">guinhauet</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">f\u00f2r\u00e7a dura</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">crospa de congelacion delida</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">6</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">g\u00e8u</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">compacta</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">lent de g\u00e8u</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><p>En generau: m\u00e8s trende ei eth celh, menor ei era resist\u00e9ncia, major ei era difer\u00e9ncia de duretat entre dus celhs adjacents e m\u00e8s probable ei qu\u2019eth limit deth celh sigue ua superf\u00edcia de fractura potenciau perque era difer\u00e9ncia de duretat p\u00f2t provocar ua concentracion de tensions e perque es difer\u00e9ncies de duretat favorisquen era propagacion de fractures. <br/>Ua difer\u00e9ncia de dus o m\u00e8s niv\u00e8us de duretat dera man normauments se consid\u00e8re critica.</p>",
    "img": ""
  },
  "glide-crack": {
    "ids": {
      "ca": "esqueda-de-lliscament-fisura",
      "cs": "trhlina-rybi-tlama",
      "de": "fischmaul-gleitschneemaul-gleitschneeriss",
      "en": "glide-crack",
      "es": "grieta-de-deslizamiento-fisura",
      "fr": "fissure-gueule-de-baleine",
      "is": "skridsprunga",
      "it": "bocche-di-balena-fratture-di-reptazione",
      "no": "glidesprekker",
      "ro": "crapatura-in-stratul-de-zapada",
      "sk": "trhlina-natrz",
      "ar": "henerecla-desguitlament-henerecla"
    },
    "heading": "Hener\u00e8cla d\u2019esguitlament, hener\u00e8cla",
    "text": "<p>Hener\u00e8cla visibla ena superf\u00edcia deth mant\u00e8th, formada a conseq\u00fc\u00e9ncia de movements int\u00e8rns despari\u00e8rs ath dess\u00fas de penents, especiauments en pales erboses.</p><p>Cau evitar, tostemp que se pogue, es z\u00f2nes que i a per dej\u00f3s des hener\u00e8cles d\u2019esguitlament o hener\u00e8cles ja qu\u2019ei possible que i age purgues e lauegi d\u2019esguitlament.</p>",
    "img": "<img alt=\"Glide crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "shooting-crack": {
    "ids": {
      "ca": "formacio-de-fissures",
      "cs": "praskani",
      "de": "rissbildung",
      "en": "shooting-crack",
      "es": "formacion-de-fisuras",
      "fr": "fracture",
      "is": "skotsprunga",
      "it": "formazione-di-fessure-crepe",
      "no": "skytende-sprekker",
      "ro": "formarea-rapida-a-fisurilor-in-strat",
      "sk": "praskajuce-trhliny",
      "ar": "henerecles-damb-propagacion"
    },
    "heading": "Hener\u00e8cles damb propagacion",
    "text": "<p>Fracturacion sobta d\u2018un celh feble; un senhau clar dera tension e d\u2018inestabilitat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Shooting crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "unstable": {
    "ids": {
      "ca": "inestable",
      "cs": "nestabilni",
      "de": "destabilisiert",
      "en": "unstable",
      "es": "inestable",
      "fr": "destabilisation",
      "is": "ostodugur-snjor",
      "it": "destabilizzato",
      "no": "ustabilt",
      "ro": "unstable",
      "sk": "nestabilny",
      "ar": "inestable"
    },
    "heading": "Inestable",
    "text": "<p>Veir: P\u00e8rta de resist\u00e9ncia</p>",
    "img": "<img alt=\"Unstable\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-allau-de-neu",
      "cs": "lavina",
      "de": "lawine-schneelawine",
      "en": "avalanche",
      "es": "alud-avalancha-avalancha-de-nieve",
      "fr": "avalanche",
      "is": "snjoflod",
      "it": "valanga",
      "no": "snoskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada",
      "sk": "lavina",
      "ar": "laueg-laueg-de-nheu"
    },
    "heading": "Laueg (laueg de nh\u00e8u)",
    "text": "<p>Massa de nh\u00e8u que normaument ross\u00e8gue un volum superior a 100 m\u00b3 damb ua minima longada de 50 m que se desplace rapidaments.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "dense-flow-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-flux-dens",
      "cs": "tekouci-lavina",
      "de": "flieslawine",
      "en": "dense-flow-avalanche",
      "es": "alud-de-flujo-denso",
      "fr": "avalanche-avec-ecoulement-dense",
      "is": "thett-snjoflod-thettur-kjarni-snjoflods",
      "it": "valanga-radente",
      "no": "flytelag",
      "ro": "avalansa-curgatoare",
      "sk": "tecuca-lavina",
      "ar": "laueg-de-flux-dens"
    },
    "heading": "Laueg de flux dens",
    "text": "<p>Eth movement ei fondamentauments per esguitlament sus eth s\u00f2u o per dess\u00fas dera r\u00e8sta de mant\u00e8th nivau, contr\u00e0riaments ath que se produs\u00eds en aeros\u00f2u d\u2018un laueg de nh\u00e8u povia.</p>",
    "img": "<img alt=\"Dense flow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "loose-snow-avalanche-point-release-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-amb-sortida-puntual",
      "cs": "lavina-z-volneho-snehu-s-bodovym-odtrhem",
      "de": "lockerschneelawine",
      "en": "loose-snow-avalanche-point-release-avalanche",
      "es": "alud-con-salida-puntual",
      "fr": "avalanche-de-neige-molle-avalanche-a-depart-ponctuel",
      "is": "lausasnjoflod-lausaflod",
      "it": "valanga-di-neve-a-debole-coesione",
      "no": "lossnoskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada-fara-coeziune-cu-declansare-punctuala",
      "sk": "lavina-z-volneho-snehu-lavina-s-bodovym-odtrhom",
      "ar": "laueg-de-gessuda-puntuau"
    },
    "heading": "Laueg de gessuda puntuau",
    "text": "<p>Laueg (de nh\u00e8u seca o pesanta sense coesion) que comence a\u00a0<br/>partir d\u2018un punt e qu\u2019acabe artenhent forma de V invertida.</p>",
    "img": ""
  },
  "ice-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-gel-caiguda-de-seracs",
      "cs": "ledova-lavina",
      "de": "eislawine",
      "en": "ice-avalanche",
      "es": "alud-de-hielo-caida-de-seracs",
      "fr": "avalanche-de-glace",
      "is": "ishrun",
      "it": "valanghe-di-ghiaccio",
      "no": "isskred",
      "ro": "ice-avalanche",
      "sk": "ladova-lavina",
      "ar": "laueg-de-geu-queiguda-de-seracs"
    },
    "heading": "Laueg de g\u00e8u, queiguda de seracs",
    "text": "<p>Trincament de g\u00e8u des z\u00f2nes arribentes des glac\u00e8rs. Quauqui lauegi de g\u00e8u evolucionen t\u00e0 lauegi de nh\u00e8u povia. P\u00f2den includir, en s\u00f2n traj\u00e8cte, nh\u00e8u en flux. Aguest tipe de lauegi an estat soent causa de catastr\u00f2fes.</p><table border=\"1\" data-mce-selected=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">an</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Localitat</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\"></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1895</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Altels (Switzerland)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">6 m\u00f2rti, 158 b\u00e8sties m\u00f2rtes</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1965</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Mattmark (Switzerland)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">88 m\u00f2rti</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1970</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Huascaran (Peru)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">seguit d\u2019un debris flow 18.000 m\u00f2rti</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 130px;\" id=\"mceResizeHandlenw\" style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 130px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 130px;\" id=\"mceResizeHandlene\" style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 130px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 277.375px;\" id=\"mceResizeHandlese\" style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 1266.84px; top: 277.375px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 277.375px;\" id=\"mceResizeHandlesw\" style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 277.375px;\" unselectable=\"true\"></div>",
    "img": "<img alt=\"Ice avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "ground-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-fons",
      "cs": "zakladova-lavina",
      "de": "grundlawine",
      "en": "ground-avalanche",
      "es": "alud-de-fondo",
      "fr": "avalanche-de-fond",
      "is": "snjoflod-sem-fer-af-stad-vid-jord",
      "it": "valanga-di-fondo",
      "no": "grunnskred-snoskred-som-losner-ved-bakken",
      "ro": "avalansa-de-profunzime-de-adancime-de-fund",
      "sk": "zakladova-lavina",
      "ar": "laueg-de-hons"
    },
    "heading": "Laueg de hons",
    "text": "<p>T\u00e8rme generau ent\u00e0 definir un tipe de laueg, que se da soent ena primauera, qu\u2019erosione eth s\u00f2u ena z\u00f2na de traj\u00e8cte e que presente un dep\u00f2sit parciauments contaminat pera pres\u00e9ncia de t\u00e8rra e detritus.</p><p>Soent son lauegi d\u2019esguitlament, m\u00e8s a viatges son lauegi de placa que se desencadeen quan falhe un celh feble basau.</p>",
    "img": ""
  },
  "powder-avalanche-powder-cloud-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-neu-recent-seca-allau-daerosol-o-allau-de-neu-pols",
      "cs": "prachova-lavina",
      "de": "staublawine",
      "en": "powder-avalanche-powder-cloud-avalanche",
      "es": "alud-de-nieve-reciente-seca-alud-de-nieve-polvo",
      "fr": "avalanche-de-poudreuse-avalanche-avec-aerosol",
      "is": "kofhlaup",
      "it": "valanga-nubiforme",
      "no": "snoskyskred",
      "ro": "avalansa-de-aerosol-avalansa-prafoasa-pudroasa-pulver",
      "sk": "prachova-lavina",
      "ar": "laueg-de-nheu-recenta-seca-laueg-daerosou-laueg-de-nheu-povia-o-povin"
    },
    "heading": "Laueg de nh\u00e8u recenta seca, laueg d\u2019aeros\u00f2u, laueg de nh\u00e8u povia o povin",
    "text": "<p>Laueg (soent un laueg de placa) constitu\u00eft per nh\u00e8u recenta seca que forme ua barreja d\u2018aire e de nh\u00e8u que s\u2018eleva totauments o parciauments peth dess\u00fas deth s\u00f2u e en forma de granes bromes povassoses de nh\u00e8u.</p><p>Artenh velocitats d\u2019ath torn de 100-300 km/h e p\u00f2t provocar laguens der aire ondades de pression que prov\u00f2quen maus tanben deh\u00f2ra dera z\u00f2na d\u2018acumulacion.</p>",
    "img": "<img alt=\"Powder avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "wet-snow-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-fusio",
      "cs": "laviny-z-mokreho-snehu",
      "de": "nassschneelawine",
      "en": "wet-snow-avalanche",
      "es": "alud-de-fusion",
      "fr": "avalanche-de-neige-mouillee-humide",
      "is": "vott-snjoflod",
      "it": "valanga-di-neve-bagnata",
      "no": "vatt-snoskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada-umeda",
      "sk": "lavina-z-mokreho-snehu",
      "ar": "laueg-de-nheu-umida"
    },
    "heading": "Laueg de nh\u00e8u umida",
    "text": "<p>Laueg format per nh\u00e8u umida o m\u00f2ja.</p><p>Comparada damb es lauegi de nh\u00e8u seca, era velocitat de flux d\u2018un laueg de nh\u00e8u pesanta ei m\u00e8s lenta, per aquer\u00f2 era dist\u00e0ncia recorruda enquiara z\u00f2na d\u2019arribada s\u00f2l \u00e8ster m\u00e8s cuerta.<br/>Maugrat tot, er impacte contra es obstacles ei major a conseq\u00fc\u00e9ncia dera nauta densitat dera nh\u00e8u umida.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wet snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "slab-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-placa",
      "cs": "deskova-lavina",
      "de": "schneebrettlawine",
      "en": "slab-avalanche",
      "es": "alud-de-placa",
      "fr": "avalanche-de-plaque",
      "is": "flekaflod",
      "it": "valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flakskred-langs-bakken",
      "ro": "avalansa-de-placa",
      "sk": "doskova-lavina",
      "ar": "laueg-de-placa"
    },
    "heading": "Laueg de placa",
    "text": "<p>Era liberacion brusc d\u2019ua placa de nh\u00e8u en ua pala de montanha.</p><p>Demp\u00fas der inici dera fractura e era propagacion dera fractura en un celh f\u00e8ble, era placa liberada compde damb 3 elements: eth celh f\u00e8ble, eth plan de lliscament e era placa. S\u2019era pala ei pro arribenta, era placa lliscar\u00e0 cap enj\u00f3s. S\u2019era pala non ei pro prononciada, era placa s\u2019assetier\u00e0 ara capa f\u00e8bla falhida. Possiblaments se produsir\u00e0 un son de whoumpf a causa dera pression der aire deh\u00f2ra dera capa f\u00e8bla.</p><p>Era linha de fractura ser\u00e0 d\u2019aur\u00e8res afilades.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "full-depth-slab-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-placa-de-fons",
      "cs": "zakladova-lavina",
      "de": "bodenlawine",
      "en": "full-depth-slab-avalanche",
      "es": "alud-de-placa-de-fondo",
      "fr": "avalanche-de-fond",
      "is": "flekaflod-sem-rennur-a-jord",
      "it": "valanga-di-fondo",
      "no": "flakskred-som-gar-ned-til-bakken",
      "ro": "avalansa-de-profunzime-de-adancime-de-fund",
      "sk": "zakladova-lavina",
      "ar": "laueg-de-placa-de-hons"
    },
    "heading": "Laueg de placa de hons",
    "text": "<p>Laueg qu\u2019esguitle sus eth s\u00f2u, a trau\u00e8s dera nh\u00e8u tipe Firn o sus un glac\u00e8r ena z\u00f2na de fractura, e ross\u00e8gue tota era nh\u00e8u de tota era sason damb era.</p>",
    "img": "<img alt=\"Full depth slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "surface-layer-slab-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-de-placa-de-superficie",
      "cs": "povrchova-deskova-lavina",
      "de": "oberlawine",
      "en": "surface-layer-slab-avalanche",
      "es": "alud-de-placa-de-superficie",
      "fr": "avalanche-de-plaque-superficielle-ou-de-surface",
      "is": "flekaflod-i-efri-logum-snjothekjunnar",
      "it": "valanga-di-superficie",
      "no": "flakskred",
      "ro": "avalansa-de-placa-de-suprafata",
      "sk": "povrchova-doskova-lavina",
      "ar": "laueg-de-placa-superficiau"
    },
    "heading": "Laueg de placa superficiau",
    "text": "<p>Laueg de placa a on eth plan d\u2019esguitlament non ei eth s\u00f2u com ei eth cas deth laueg de hons.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface layer slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gliding-sluff-gliding-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "purga-de-lliscament-allau-de-lliscament-o-lliscaments",
      "cs": "klouzava-lavina-klouzavy-splaz",
      "de": "gleitschneerutsch-gleitschneelawine",
      "en": "gliding-sluff-gliding-avalanche",
      "es": "purga-de-deslizamiento-avalancha-de-deslizamiento-o-deslizamientos",
      "fr": "ecoulement-par-glissement-avalanche-de-glissement",
      "is": "skridflod",
      "it": "valanga-di-slittamento-ch-valanga-da-reptazione",
      "no": "glideskred",
      "ro": "curgere-sau-avalansa-de-alunecare",
      "sk": "klzavy-splaz-klzava-lavina",
      "ar": "laueg-desguitlament-o-esguitlament"
    },
    "heading": "Laueg d\u2019esguitlament o esguitlament",
    "text": "<p>Quan es movements d\u2019esguitlament aumenten rapidaments, se produs\u00eds un laueg d\u2019esguitlament. Aguesti se p\u00f2den produsir a totes ores. Es esguitlaments no son provocadi per ua fractura d\u2019un celh f\u00e8ble.</p>",
    "img": ""
  },
  "valley-avalanche": {
    "ids": {
      "ca": "allau-fins-a-fons-de-vall",
      "cs": "udolni-lavina",
      "de": "tallawine",
      "en": "valley-avalanche",
      "es": "alud-hasta-el-fondo-del-valle",
      "fr": "avalanche-de-vallee",
      "it": "valanga-di-fondovalle",
      "no": "dalbotnskred",
      "ro": "avalansa-de-vale",
      "sk": "udolna-lavina",
      "ar": "laueg-enquia-hons-de-val"
    },
    "heading": "Laueg enquia hons de val",
    "text": "<p>Laueg f\u00f2r\u00e7a gran o extremaments gran que cor tot eth camin enquiath hons dera val.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "naturally-triggered-avalanche-natural-release": {
    "ids": {
      "ca": "allau-natural-allau-desencadenada-de-forma-natural-allau-espontania",
      "cs": "samovolne-uvolnena-lavina",
      "de": "naturliche-lawinenauslosung-selbstauslosung-von-lawinen-spontane-lawinen",
      "en": "naturally-triggered-avalanche-natural-release",
      "es": "alud-natural-alud-desencadenado-de-forma-natural-alud-espontaneo",
      "fr": "depart-spontane-depart-naturel-davalanche",
      "is": "natturulegt-snjoflod",
      "it": "distacco-spontaneo-di-valanga-valang-aspontanea",
      "no": "naturlig-utlost-skred",
      "ro": "declansare-naturala-spontana",
      "sk": "samovolne-uvolnena-lavina",
      "ar": "laueg-naturau-laueg-desencadeat-de-manera-naturau-laueg-espontaneu"
    },
    "heading": "Laueg naturau, laueg desencadeat de man\u00e8ra naturau, laueg espontan\u00e8u",
    "text": "<p>Laueg non causat pera aplicacion d\u2018ua f\u00f2r\u00e7a artificiau (per exemple per ua nheuada, per p\u00e8rta de coesion per causes meteorologiques)</p>",
    "img": "<img alt=\"Naturally triggered avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "critical-depth-of-new-fallen-snow": {
    "ids": {
      "ca": "llindar-critic-del-gruix-de-neu-recent",
      "cs": "kriticka-vyska-noveho-snehu",
      "de": "kritische-neuschneemenge",
      "en": "critical-depth-of-new-fallen-snow",
      "es": "umbral-critico-del-espesor-de-nieve-reciente",
      "fr": "epaisseur-critique-de-neige-fraiche",
      "is": "throskuldsgildi-nysnaevis",
      "it": "quantita-critica-di-neve-fresca",
      "no": "kiritisk-nysnomengde",
      "ro": "grosime-critica-a-zapezii-proaspete",
      "sk": "kriticka-hlbka-noveho-snehu",
      "ar": "limit-critic-deth-celh-de-nheu-recenta"
    },
    "heading": "Limit critic deth celh de nh\u00e8u recenta",
    "text": "<p>Era nh\u00e8u recenta represente ua carga entath celh de nh\u00e8u existent, e aquer\u00f2 p\u00f2t h\u00e8r a aumentar eth perilh de lauegi. En condicions desfavorables, per exemple: celhs p\u00f2c estables, temperatures baishes, vents f\u00f2rti\u2026 p\u00f2t passar qu\u2019uns p\u00f2qui centim\u00e8tres (10-20) p\u00f2den \u00e8ster critics. En condicions favorables, per exemple: mant\u00e8th de nh\u00e8u vielh estable, vents febles\u2026 20-30 cm p\u00f2den \u00e8ster critics.</p>",
    "img": "<img alt=\"Critical depth of new fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "tree-line": {
    "ids": {
      "ca": "limit-superior-del-bosc",
      "cs": "hranice-lesa",
      "de": "waldgrenze",
      "en": "tree-line",
      "es": "limite-superior-del-bosque",
      "fr": "limite-superieure-de-la-foret",
      "is": "trjalina",
      "it": "limite-del-bosco",
      "no": "tregrensa",
      "ro": "limita-de-impadurire",
      "sk": "hranica-lesa",
      "ar": "limit-superior-deth-bosc"
    },
    "heading": "Limit superior deth b\u00f2sc",
    "text": "<p>Nautada enquia on creishen es arbes e formen b\u00f2sc.</p><p>Aguest limit c\u00e0mbie en foncion deth clima de cada serrada. Per dej\u00f3s deth limit superior deth b\u00f2sc eth mant\u00e8th nivau ei, generauments, m\u00e8s estable que per dess\u00fas perque eth b\u00f2sc p\u00f2t auer ua foncion de proteccion contra es lauegi.</p><p>Enes Piren\u00e8us:</p><p>\u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Piren\u00e8u de Navarra: 2.100-2.300 m</p><p>\u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Piren\u00e8u d\u2019Aragon: 2.100-2.300 m</p><p>\u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Piren\u00e8u de Catalonha: 2.100-2.400 m</p><p>En So\u00efssa:</p><p>\u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Aups deth Sud e Pre-Aups: 1.650 \u2013 1.850 m</p><p>\u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Nord Alpine Main Ridge: 1.800 \u2013 2.000 m</p><p>\u00b7 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 Engiadina e z\u00f2nes aupines seques interiores: 2.000- 2.200 m</p>",
    "img": "<img alt=\"Tree line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "local-from-place-to-place": {
    "ids": {
      "ca": "local-localment",
      "cs": "lokalni",
      "de": "lokal-ortlich",
      "en": "local-from-place-to-place",
      "es": "local-localmente",
      "fr": "local-par-endroits",
      "is": "stadbundid",
      "it": "locale-localmente",
      "no": "lokalt",
      "ro": "local-specific-unui-loc",
      "sk": "lokalny",
      "ar": "locau-locauments"
    },
    "heading": "Locau, locauments",
    "text": "<p>Z\u00f2na limitada a ua extension que va dera escala de versant enquiara de conca.</p><p>En ua madeisha region, i p\u00f2t auer diferentes situacions de lauegi.</p>",
    "img": ""
  },
  "broad-ridge": {
    "ids": {
      "ca": "llom",
      "cs": "siroky-hreben",
      "de": "rucken",
      "en": "broad-ridge",
      "es": "loma-o-hombro",
      "fr": "croupe",
      "is": "breidur-hryggur",
      "it": "dorsale",
      "no": "bred-rygg",
      "ro": "muchie-larga-spinare",
      "sk": "siroky-hreben-chrbat",
      "ar": "lom"
    },
    "heading": "Lom",
    "text": "<p>Z\u00f2na morfologicaments alongada e arredonida.</p>",
    "img": "<img alt=\"Broad ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "avalanche-length": {
    "ids": {
      "ca": "longitud-de-lallau",
      "cs": "delka-laviny",
      "de": "lange-der-lawine",
      "en": "avalanche-length",
      "es": "longitud-del-alud",
      "fr": "longueur-dune-avalanche",
      "is": "uthlaupslengd-skridlengd",
      "it": "lunghezza-della-valanga",
      "no": "utlopslengde",
      "ro": "lungimea-avalansei",
      "sk": "dlzka-laviny",
      "ar": "longitud-deth-laueg"
    },
    "heading": "Longitud deth laueg",
    "text": "<p>Longitud totau deth laueg mesurada a compdar deth punt m\u00e8s naut dera fractura enquiath punt m\u00e8s baish deth dep\u00f2sit deth laueg.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche length\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "avalanche-prone-location-danger-zone": {
    "ids": {
      "ca": "llocs-propensos-a-la-caiguda-dallaus-indrets-perrillosos-per-allau",
      "cs": "lavinove-uzemi-nebezpecna-zona",
      "de": "gefahrenstellen-bei-lawinen",
      "en": "avalanche-prone-location-danger-zone",
      "es": "zonas-propensas-a-la-caida-de-aludes-lugares-peligrosos-por-alud",
      "fr": "endroit-expose-aux-avalanches-zone-dangereuse",
      "is": "snjoflodasvaedi-haettusvaedi",
      "it": "luogo-pericoloso-in-caso-di-valanga",
      "no": "skredutsatt-terreng",
      "ro": "zona-periculoasa-in-caz-de-avalansa",
      "sk": "lavinove-uzemie-ohrozena-zona",
      "ar": "locs-predispausadi-ara-queiguda-de-lauegi-endrets-perilhosi-per-laueg"
    },
    "heading": "L\u00f2cs predispausadi ara queiguda de lauegi, endrets perilhosi (per laueg)",
    "text": "<p>Localizacions delimitades per orientacion o altitud a on se p\u00f2den desencadear lauets e persones o obj\u00e8ctes se tr\u00f2ben en risc.</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-cover-snowpack": {
    "ids": {
      "ca": "mantell-nival",
      "cs": "snehova-pokryvka",
      "de": "schneedecke",
      "en": "snow-cover-snowpack",
      "es": "manto-nivoso",
      "fr": "manteau-neigeux",
      "is": "snjothekja",
      "it": "manto-nevoso",
      "no": "snodekke-snopakke",
      "ro": "strat-de-zapada",
      "sk": "snehova-pokryvka",
      "ar": "manteth-nivau"
    },
    "heading": "Mant\u00e8th nivau",
    "text": "<p>Nh\u00e8u depositada en t\u00e8rra en diu\u00e8rsi celhs.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "isothermal-snow-cover": {
    "ids": {
      "ca": "mantell-nival-isoterm",
      "cs": "izotermalni-snehova-pokryvka",
      "de": "isotherme-schneedecke",
      "en": "isothermal-snow-cover",
      "es": "manto-nivoso-isotermo",
      "fr": "manteau-neigeux-isotherme-en-isothermie",
      "is": "jafnhita-snjor-einsleitur-snjor",
      "it": "isotermia-manto-nevoso-isotermico",
      "no": "isotermt-snodekke",
      "ro": "izotermia-stratului-de-zapada",
      "sk": "izotermicka-snehova-pokryvka",
      "ar": "manteth-nivau-isotermic"
    },
    "heading": "Mant\u00e8th nivau isotermic",
    "text": "<p>Un mant\u00e8th nivau ei isotermic quan tot eth, deth s\u00f2u enquiara superf\u00edcia, a era madeisha temperatura.</p><p>Se da soent en primauera quan tot eth mant\u00e8th nivau ei apr\u00f2p des 0\u00baC. En aguestes condicions eth mant\u00e8th nivau se tr\u00f2be en un estat dens e umit, e p\u00e8rd era sua resist\u00e9ncia.</p>",
    "img": "<img alt=\"Isothermal snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-106x150.jpg 106w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-212x300.jpg 212w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-724x1024.jpg 724w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x1086.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1086x1536.jpg 1086w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1448w\"/>"
  },
  "kinetic-metamorphism-faceting": {
    "ids": {
      "ca": "metamorfisme-dalt-i-mig-gradient-metamorfisme-constructiu-de-la-neu-formacio-de-facetes-facetament",
      "cs": "konstruktivni-rustova-premena",
      "de": "aufbauende-umwandlung-facettenbildung",
      "en": "kinetic-metamorphism-faceting",
      "es": "metamorfismo-de-alto-y-medio-gradiente-metamorfismo-constructivo-de-la-nieve-formacion-de-facetas-facetamiento",
      "fr": "facettage",
      "is": "ummyndun-vegna-hreyfiorku-kontun",
      "it": "metamorfismo-costruttivo-della-neve",
      "no": "oppbyggende-omvandling-kinetisk-omvandling",
      "ro": "metamorfism-cinetic-fatetare",
      "sk": "konstruktivna-premena-snehu",
      "ar": "metamorfisme-cinetic-facetament"
    },
    "heading": "Metamorfisme cinetic (facetament)",
    "text": "<p>Proc\u00e8s de transformacion dera nh\u00e8u seca damb un gradient naut de temperatura en celh de nh\u00e8u. Es grans se desvol\u00f2pan en facetes e vasi, que creishen a mesura qu\u2019es vasi s\u2019aluenhen. Era cohesion entre grani amendr\u00eds damb ua diminucion dera densitat enes celhs afectadi. Coma m\u00e8s f\u00f2rt ei eth gradient de temperatura, m\u00e8s intensa ei era velocitat de cambiament.</p><p>Eth proc\u00e8s s\u2019accelere en orientacions ombr\u00e8res damb p\u00f2c celh de nh\u00e8u. Aguest proc\u00e8s p\u00f2t afectar a tot eth mant\u00e8th nivau. Se tr\u00f2ben soent celhs de cristalhs facetats pr\u00f2p des r\u00f2ques. Ena superf\u00edcia dera nh\u00e8u se desvol\u00f2pe preferentments enes nets serenes en pales ombr\u00e8res.</p>",
    "img": "<img alt=\"Kinetic metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x48.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x96.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x245.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x326.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1450w\"/>"
  },
  "melt-freeze-metamorphism": {
    "ids": {
      "ca": "metamorfisme-de-fusio-regel",
      "cs": "premena-tanim-a-mrznutim",
      "de": "schmelz-umwandlung",
      "en": "melt-freeze-metamorphism",
      "es": "metamorfismo-de-fusion-rehielo",
      "fr": "metamorphisme-de-fonte",
      "is": "ummyndun-vegna-frosts-og-thidu",
      "it": "metamorfismo-da-fusione",
      "no": "smelteomvandling",
      "ro": "metamorfoza-de-topire",
      "sk": "premena-topenim-a-zamrzanim",
      "ar": "metamorfisme-de-fusion-regeu"
    },
    "heading": "Metamorfisme de fusion-reg\u00e8u",
    "text": "<p>Quan era nh\u00e8u artenh es 0\u00b0C se cree ua barreja de cristalhs de g\u00e8u e aigua. </p><p>Era estructura de gran ei febla, m\u00e8s forme crostes dures quan se torne a congelar peth reg\u00e8u.</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-metamorphism": {
    "ids": {
      "ca": "metamorfisme-de-la-neu",
      "cs": "premena-snehu",
      "de": "schneeumwandlung-metamorphose",
      "en": "snow-metamorphism",
      "es": "metamorfismo-de-la-nieve",
      "fr": "metamorphisme-metamorphose",
      "is": "ummyndun-snaevar",
      "it": "trasformazione-della-neve-metamorfismo",
      "no": "snoomvandling",
      "ro": "metamorfoza-zapezii",
      "sk": "premena-snehu-metamorfoza-snehu",
      "ar": "metamorfisme-dera-nheu"
    },
    "heading": "Metamorfisme dera nh\u00e8u",
    "text": "<p>Cambi ena forma e ena mida des grans en mant\u00e8th nivau. I an 2 proc\u00e8ssi principaus: metamorfisme isotermic e quinetic.</p>",
    "img": ""
  },
  "wind-metamorphism-mechanical-transformation-of-crystals": {
    "ids": {
      "ca": "transformacio-mecanica-dels-cristalls-de-neu",
      "cs": "metamorfoza-vetrem-mechanicka-premena-krystalu",
      "de": "mechanische-umwandlung",
      "en": "wind-metamorphism-mechanical-transformation-of-crystals",
      "es": "transformacion-mecanica-de-los-cristales-de-nieve",
      "fr": "transformation-par-le-vent-destruction-mecanique-des-cristaux-de-neige",
      "is": "nidurbrot-snjokristalla-i-vindi",
      "it": "metamorfismo-meccanico",
      "no": "mekanisk-nedbrytning-vind",
      "ro": "metamorfoza-datorata-vantului-transformarea-mecanica-a-cristalelor",
      "sk": "metamorfoza-vetrom-mechanicka-premena-snehovych-krystalov",
      "ar": "metamorfisme-peth-vent-transformacion-mecanica-des-cristalhs-de-nheu"
    },
    "heading": "Metamorfisme peth vent, transformacion mecanica des cristalhs de nh\u00e8u",
    "text": "<p>Transformacion mecanica des cristalhs de nh\u00e8u peth vent a on se limen es ramificacions.</p><p>Aquer\u00f2 p\u00f2t passar ena atmosf\u00e8ra ath long des nheuades o a niv\u00e8u deth s\u00f2u \u2013 resultats cunh\u00e8stra.</p><p>Vedetz tanben: Arredoniment des grans de nh\u00e8u</p>",
    "img": "<img alt=\"Wind metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "size-of-the-starting-zone-for-slab-avalanches": {
    "ids": {
      "ca": "mida-de-la-zona-de-sortida-dallaus-de-placa",
      "cs": "velikost-odtrhove-zony-deskovych-lavin",
      "de": "anrisslange-lange-des-anrisses-bei-schneebrettlawinen",
      "en": "size-of-the-starting-zone-for-slab-avalanches",
      "es": "tamano-de-la-zona-de-salida-de-aludes-de-placa",
      "fr": "taille-de-la-zone-de-depart-pour-les-avalanches-de-plaque",
      "is": "staerd-upptakasvaedis-flekafloda",
      "it": "lunghezza-della-frattura-nel-caso-di-valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flaklengde-lengde-pa-losneomrade-ved-flakskred",
      "ro": "lungimea-zonei-de-ruptura-in-cazul-avalanselor-de-placa",
      "sk": "velkost-odtrhovej-zony-pri-doskovych-lavinach",
      "ar": "mida-dera-zona-de-sortida-de-lauegi-de-placa"
    },
    "heading": "Mida dera z\u00f2na de sortida (de lauegi de placa)",
    "text": "<p>Dist\u00e0ncia entre era linha de fractura e eth limit inferior o stauchwall dera placa.</p>",
    "img": "<img alt=\"Size of the starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\"/>"
  },
  "avalanche-size": {
    "ids": {
      "ca": "mida-de-lallau",
      "cs": "velikost-laviny",
      "de": "lawinengrose",
      "en": "avalanche-size",
      "es": "tamano-del-alud",
      "fr": "taille-davalanche",
      "is": "staerd-snjofloda",
      "it": "dimensioni-delle-valanghe",
      "no": "skredstorrelse",
      "ro": "marimea-avalansei",
      "sk": "velkost-laviny",
      "ar": "mida-deth-laueg"
    },
    "heading": "Mida deth laueg",
    "text": "<p>Extension deth laueg, classificada a partir deth potenciau destructiu e dera z\u00f2na d\u2018arribada deth laueg:</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 1</span>: Laueg petit (purga)</p><ul>\n<li>Perilh d\u2018enterrament minimau (perilh de queiguda ent\u00e0s persones).</li>\n<li>Despla\u00e7ament dera nh\u00e8u que s\u2019arture normaument abans dera fin dera pala.</li>\n</ul><p>Small avalanche (sluff) \u2013 size 1</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 2</span>: Laueg mejan</p><ul>\n<li>P\u00f2t enterrar, h\u00e8r maus o aucir ua persona.</li>\n<li>Eth laueg s\u2019arture normaument ara fin dera pala.</li>\n</ul><p>Medium avalanche \u2013 size 2</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 3</span>: Laueg gran</p><ul>\n<li>P\u00f2t enterrar e maum\u00e9ter un coche, provocar maus a un camion, destrusir un edifici petit o trincar quauqui arbes.</li>\n<li>Eth laueg p\u00f2t trauessar terren plan\u00e8r (considerablament per dej\u00f3s des 30\u00b0) de longitud de mens de 50 m.</li>\n</ul><p>Large avalanche \u2013 size 3</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 4</span>: Lauet f\u00f2r\u00e7a gran</p><ul>\n<li>P\u00f2t enterrar e maum\u00e9ter un vagon de tren, un camion des grani, quauqui\u00a0 edificis o ua part de b\u00f2sc.</li>\n<li>Eth lauet trau\u00e8sse un terren plan\u00e8r (considerablament per dej\u00f3s des 30\u00b0) en dist\u00e0ncies de m\u00e8s de 50 m e p\u00f2t arribar ena val.</li>\n</ul><p>Very large avalanche \u2013 size 4</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 5</span>: Laueg extr\u00e8maments gran</p><ul>\n<li>P\u00f2t alterar eth paisatge. Possibilitat de maus catastrofics.</li>\n<li>Eth laueg arribe ath hons dera val; z\u00f2na d\u2019arribada m\u00e8s grana coneishuda.</li>\n</ul><p>Extremely large avalanche \u2013 size 5</p>",
    "img": "<img alt=\"Small avalanche (sluff) - size 1\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Medium avalanche - size 2\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Large avalanche - size 3\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Very large avalanche - size 4\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x201.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x514.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x685.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1028.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1371.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/><img alt=\"Extremely large avalanche - size 5\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "multiple-starting-zones": {
    "ids": {
      "ca": "multiples-zones-de-sortida",
      "cs": "vicepocetne-odtrhove-zony",
      "de": "einzugsgebiet-von-lawinen",
      "en": "multiple-starting-zones",
      "es": "multiples-zonas-de-salida",
      "fr": "zones-de-departs-davalanches",
      "is": "morg-upptakasvaedi",
      "it": "bacino-zona-di-alimentazione-delle-valanghe",
      "no": "flere-losneomrader",
      "ro": "zona-de-alimentare-declansare-a-avalanselor",
      "sk": "viacpocetne-odtrhove-zony",
      "ar": "multiples-zones-de-gessuda"
    },
    "heading": "Multiples z\u00f2nes de gessuda",
    "text": "<p>Z\u00f2na ena que se p\u00f2den originar diu\u00e8rsi lauegi.\u00a0<br/>Eth t\u00e8rme soent se restaque damb lauegi de mida 4 e 5.</p>",
    "img": "<img alt=\"Multiple starting zones\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snowpack-capable-of-bearing-loads": {
    "ids": {
      "ca": "neu-capac-de-suportar-sobrecarregues",
      "cs": "schopnost-nest-zatizeni-snehove-pokryvky",
      "de": "tragfahige-schneedecke",
      "en": "snowpack-capable-of-bearing-loads",
      "es": "nieve-capaz-de-soportar-sobrecargas",
      "fr": "manteau-neigeux-portant",
      "is": "snjothekja-med-burdargetu-mannheldur-snjor",
      "it": "manto-nevoso-portante",
      "no": "baerende-snodekke",
      "ro": "strat-de-zapada-portant",
      "sk": "snehova-pokryvka-schopna-niest-zatazenie",
      "ar": "nheu-capabla-de-tier-subercargues"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u capabla de tier subercargues",
    "text": "<p>Celh superficiau de nh\u00e8u pro estable ent\u00e0 tier eth pas d\u2018ua persona.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snowpack capable of bearing loads\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "bonded-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-consolidada",
      "cs": "spojeny-snih",
      "de": "gebundener-schnee",
      "en": "bonded-snow",
      "es": "nieve-consolidada",
      "fr": "neige-cohesive",
      "is": "thettur-snjor",
      "it": "neve-con-coesione",
      "no": "bundet-sno",
      "ro": "zapada-legata-consolidata",
      "sk": "zviazany-sneh",
      "ar": "nheu-coesionada"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u coesionada",
    "text": "<p>Nh\u00e8u ena quau es grans presenten unions per p\u00f2nt de g\u00e8u de man\u00e8ra qu\u2019eth celh de nh\u00e8u non se collapse.</p><p>Aguest tipe de nh\u00e8u se forme a trau\u00e8s deth transp\u00f2rt peth vent e peth proc\u00e8s de gradient baish de temperatura (arredoniment des grans). A part dera pres\u00e9ncia de celhs febles, per desencadear-se un laueg de placa, tanben cau que i age un celh de nh\u00e8u consolidat.</p>",
    "img": ""
  },
  "gliding-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-reptant",
      "cs": "klouzavy-snih",
      "de": "gleiten-schneegleiten",
      "en": "gliding-snow",
      "es": "nieve-que-repta",
      "fr": "reptation-de-la-neige",
      "is": "snjoskrid",
      "it": "slittamento",
      "no": "glidning-snoglidning",
      "ro": "miscarea-de-alunecare-a-stratului-de-zapada",
      "sk": "klzuci-sneh",
      "ar": "nheu-esguitladissa"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u esguitladissa",
    "text": "<p>Nh\u00e8u que se desplace en un movement d\u2019esguitlament per dess\u00fas d\u2019un terren trende o umit, per exemple, pales cub\u00e8rtes d\u2018\u00e8rba o l\u00f2ses de p\u00e8ira lisa, e qu\u2019artenh velocitats d\u2018uns p\u00f2qui millim\u00e8tres enquia uns p\u00f2qui m\u00e8tres per dia.</p><p>P\u00f2den apar\u00e9isher hener\u00e8cles a conseq\u00fc\u00e9ncia des movements d\u2019esguitlament despari\u00e8rs.</p>",
    "img": ""
  },
  "thoroughly-wet-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-molt-humida",
      "cs": "mokry-snih",
      "de": "durchnasster-schnee",
      "en": "thoroughly-wet-snow",
      "es": "nieve-muy-humeda",
      "fr": "neige-mouillee",
      "is": "votur-snjor-blautur-snjor",
      "it": "neve-molto-bagnata",
      "no": "vat-sno",
      "ro": "zapada-uda",
      "sk": "velmi-mokry-sneh",
      "ar": "nheu-moja"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u m\u00f2ja",
    "text": "<p>Nh\u00e8u damb naut contengut d\u2018aigua e a temperatura de fusion (0\u00baC). Era aigua ei visibla e era nh\u00e8u ei de bon comprimir.</p>",
    "img": ""
  },
  "very-light-new-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-recent-molt-lleugera",
      "cs": "velmi-lehky-novy-snih",
      "de": "wildschnee",
      "en": "very-light-new-snow",
      "es": "nieve-reciente-muy-ligera",
      "fr": "neige-poudreuse-poudre",
      "is": "lausamjoll",
      "it": "neve-fresca-con-densita-molto-bassa-prosecco-powder",
      "no": "svaert-luftig-lossno",
      "ro": "zapada-proaspata-foarte-usoara",
      "sk": "velmi-lahky-novy-sneh",
      "ar": "nheu-recenta-forca-leugera"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u recenta f\u00f2r\u00e7a leug\u00e8ra",
    "text": "<p>Nh\u00e8u recenta de f\u00f2r\u00e7a baisha densitat; normauments 30 kg/m\u00b3 (nh\u00e8u extr\u00e8maments povia).</p>",
    "img": ""
  },
  "new-fallen-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-recent-o-fresca",
      "cs": "novy-snih",
      "de": "neuschnee",
      "en": "new-fallen-snow",
      "es": "nieve-reciente-o-fresca",
      "fr": "neige-fraiche",
      "is": "nysnaevi",
      "it": "neve-fresca-neve-recente",
      "no": "nysno",
      "ro": "zapada-proaspata",
      "sk": "novy-sneh",
      "ar": "nheu-recenta-o-fresca"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u recenta o fresca",
    "text": "<p>Nh\u00e8u acabada de qu\u00e8ir.<br/>Ei nh\u00e8u p\u00f2c transformada e p\u00f2c compactada a conseq\u00fc\u00e9ncia de nheuades actuaus o f\u00f2r\u00e7a recentes.</p><p>Era mida de gran caracteristica: 1-3 mm.</p><p>Eth peri\u00f2de dera nheuada s\u2018indique en bulletin de perilh de lauegi.</p><p>Veir: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": "<img alt=\"New fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "unbonded-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-sense-cohesio",
      "cs": "volny-snih",
      "de": "ungebundener-schnee",
      "en": "unbonded-snow",
      "es": "nieve-sin-cohesion",
      "fr": "neige-sans-cohesion",
      "is": "snjor-med-litla-samlodun",
      "it": "neve-a-debole-coesione-neve-priva-di-legami",
      "no": "ubunden-sno",
      "ro": "zapada-fara-coeziune",
      "sk": "volny-sneh",
      "ar": "nheu-sense-coesion"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u sense coesion",
    "text": "<p>Nh\u00e8u non coesionada, sense ligam entre es grans, coma per exemple era nh\u00e8u recenta, es gobelets o facetes f\u00f2r\u00e7a desvolopades; tanben s\u2018aplique a nh\u00e8u pesanta. Aguest tipe de nh\u00e8u p\u00f2t provocar lauegi de gessuda puntuau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Unbonded snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "slush": {
    "ids": {
      "cs": "kase",
      "de": "schneematsch-faulschnee-gatsch",
      "en": "slush",
      "fr": "neige-detrempee-soupe",
      "is": "krapi",
      "it": "neve-fradicia",
      "no": "sorpe",
      "ro": "zloata-zapada-flescaita-saturata-cu-apa",
      "sk": "kasa",
      "ar": "nheu-sopa"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u sopa",
    "text": "<p>Particules arredonides separades completaments immergides en aigua (contengut d\u2019aigua liquida &gt; 15% [fraccion de volum]).</p>",
    "img": "<img alt=\"Slush\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services-150x103.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services-300x206.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services.png 311w\"/>"
  },
  "transported-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-transportada-pel-vent",
      "cs": "transport-snehu",
      "de": "schneeverfrachtung",
      "en": "transported-snow",
      "es": "nieve-transportada-por-el-viento",
      "fr": "transport-de-neige",
      "is": "vindborinn-snjor",
      "it": "trasporto-eolico",
      "no": "vindtransportert-sno",
      "ro": "transport-de-zapada",
      "sk": "prenasany-sneh",
      "ar": "nheu-transportada-peth-vent"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u transportada peth vent",
    "text": "<p>Despla\u00e7ament dera nh\u00e8u provocat peth vent. A partir d\u2018ua velocitat aproximativaments de 4m/s (uns 15 km/h), ua nh\u00e8u de baisha densitat ja p\u00f2t \u00e8ster transportada.</p><p>Explicacion m\u00e8s detalhada:<br/>Era acumulacion de nh\u00e8u ventada creish ath cub dera velocitat deth vent. S\u2019era velocitat deth vent se doble, era quantitat de nh\u00e8u ventada aumente enquia 8 viatges. Eth proc\u00e8s d\u2018acumulacion ei maximau s\u2019eth vent bohe entre 50-80 km/h. A velocitats majors era acumulacion se redus\u00eds a conseq\u00fc\u00e9ncia deth caract\u00e8r turbulent deth flux.</p>",
    "img": "<img alt=\"Transported snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "thoroughly-moist-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-humida",
      "cs": "vlhky-snih",
      "de": "durchfeuchteter-schnee-schwach-feucht",
      "en": "thoroughly-moist-snow",
      "es": "nieve-humeda",
      "fr": "neige-humide",
      "is": "rakur-snjor",
      "it": "neve-umida",
      "no": "fuktig-sno",
      "ro": "zapada-umezita",
      "sk": "velmi-vlhky-sneh",
      "ar": "nheu-umida"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u umida",
    "text": "<p>Nh\u00e8u que s\u2018a umidificat a ua temperatura de 0\u00baC. Damb aguesta nh\u00e8u, ua b\u00f2la damb era man e damb eth guant metut ei de bon h\u00e8r.</p>",
    "img": "<img alt=\"Thoroughly moist snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x513.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x684.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1026.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "old-snow-cover-old-snowpack": {
    "ids": {
      "ca": "neu-vella",
      "cs": "stara-snehova-pokryvka-stare-snehove-vrstvy",
      "de": "altschneedecke",
      "en": "old-snow-cover-old-snowpack",
      "es": "nieve-vieja",
      "fr": "manteau-neigeux-ancien-couches-de-neige-anciennes-ou-vieilles-vieille-neige",
      "is": "gamall-snjor-gomul-snjothekja",
      "it": "neve-vecchia",
      "no": "gammel-snooverflate-gammelt-snodekke",
      "ro": "zapada-veche-strat-vechi-de-zapada",
      "sk": "stara-snehova-pokryvka-stare-snehove-vrstvy",
      "ar": "nheu-vielha-celh-de-nheu-vielha"
    },
    "heading": "Nh\u00e8u vielha, celh de nh\u00e8u vielha",
    "text": "<p>Mant\u00e8th nivau depositat preliminaraments que s\u2018ei transformat ath long dera sason per diferenti metamorfismes.</p>",
    "img": "<img alt=\"Old snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "aspect": {
    "ids": {
      "ca": "orientacio",
      "cs": "orientace-svahu",
      "de": "exposition-hangrichtung",
      "en": "aspect",
      "es": "orientacion",
      "fr": "exposition",
      "is": "vidhorf-hlidar-hallastefna",
      "it": "esposizione-esposizione-del-pendio",
      "no": "eksposisjon-hengretning",
      "ro": "orientare",
      "sk": "orientacia",
      "ar": "orientacion"
    },
    "heading": "Orientacion",
    "text": "<p>Direccion entara que guarde ua pala segon ua boss\u00f2la; per exemple, ua cara n\u00f2rd ei aquera que se tr\u00f2be orientada tath n\u00f2rd.</p>",
    "img": "<img alt=\"Aspect\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-150x129.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-300x258.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-768x659.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services.jpg 960w\"/>"
  },
  "lee-slope": {
    "ids": {
      "ca": "vessant-a-sotavent",
      "cs": "zavetrny-svah",
      "de": "lee-hang-windschattenhang",
      "en": "lee-slope",
      "es": "ladera-a-sotavento",
      "fr": "pente-sous-le-vent-pente-abritee-du-vent",
      "is": "hlemegin",
      "it": "pendio-sottovento-pendio-al-riparo-dal-vento",
      "no": "le-side-le-heng",
      "ro": "panta-de-sub-vant-aflata-la-adapost-de-vant",
      "sk": "zaveterny-svah-svah-vo-veternom-tieni",
      "ar": "pala-a-josvent"
    },
    "heading": "Pala a josvent",
    "text": "<p>Pala que guarde ena direccion contr\u00e0ria deth vent e a on s\u2018i acumule era nh\u00e8u ventada e a on se depositen es suberacumulacions de nh\u00e8u.\u00a0<br/>Era nh\u00e8u acumulada p\u00f2t excedir notablaments era mejana de nh\u00e8u en t\u00e8rra.</p>",
    "img": "<img alt=\"Lee slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "windward-slope": {
    "ids": {
      "ca": "vessant-a-sobrevent",
      "cs": "navetrny-svah",
      "de": "luv-hang-windexponierter-hang",
      "en": "windward-slope",
      "es": "ladera-a-sobreviento-ladera-a-barlovento",
      "fr": "pente-au-vent",
      "it": "pendio-sopravento",
      "no": "loside",
      "ro": "panta-expusa-vantului",
      "sk": "naveterny-svah",
      "ar": "pala-a-susvent"
    },
    "heading": "Pala a susvent",
    "text": "<p>Part dera pala que guarde ena direccion d\u2018a on ven er aire.</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "shady-slope": {
    "ids": {
      "ca": "vessant-obac-obaga",
      "cs": "stinny-svah",
      "de": "schattenhang-schattenseitig-schattseitig",
      "en": "shady-slope",
      "es": "ladera-umbria-ladera-sombria",
      "fr": "pente-ombragee-a-lombre",
      "is": "skuggahlidar",
      "it": "pendio-in-ombra-versante-allombra",
      "no": "skyggeside",
      "ro": "panta-umbrita-aflata-in-umbra",
      "sk": "tienisty-svah",
      "ar": "pala-ombrera"
    },
    "heading": "Pala ombr\u00e8ra",
    "text": "<p>Pala que se tr\u00f2be en ombra, sense que li t\u00f2que eth solei, tipicaments orientada ath n\u00f2rd.</p><p>Informacion addicionau:<br/>En miei der iu\u00e8rn, quan eth solei se tr\u00f2be m\u00e8s baish resp\u00e8cte der orizon, es z\u00f2nes en ombra son m\u00e8s nombroses qu\u2019en primauera, qu\u2019ei quan eth solei naute sus er orizon. Segon era ombra produsida per orizons prop\u00e8rs, era z\u00f2na d\u2018ombra se p\u00f2t trobar en d\u2018autes orientacions que non son exclusivaments es septentrionaus.</p>",
    "img": "<img alt=\"Shady slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "sunny-slope": {
    "ids": {
      "ca": "vessant-sola-solana",
      "cs": "slunny-svah",
      "de": "sonnenhang-sonnenseitig-sonnseitig",
      "en": "sunny-slope",
      "es": "ladera-soleada",
      "fr": "pente-ensoleillee-pente-au-soleil",
      "is": "solbokud-hlid-solskinshlidar-solarmegin",
      "it": "pendio-soleggiato-esposto-al-sole",
      "no": "solside",
      "ro": "panta-insorita-expusa-actiunii-razelor-solare",
      "sk": "osvieteny-svah",
      "ar": "pala-solanera"
    },
    "heading": "Pala solan\u00e8ra",
    "text": "<p>Part deth terren qu\u2019ei f\u00f2rtaments influenciada pera radiacion solara dir\u00e8cta.</p><p>Es pales tipicaments exposades ath solei se tr\u00f2ben orientades ar \u00e8st, sud-\u00e8st, sud, sud-o\u00e8st e o\u00e8st, en foncion der angle deth solei.</p>",
    "img": "<img alt=\"Sunny slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "decomposed-snow": {
    "ids": {
      "ca": "particules-de-neu-recent-descompostes-i-fragmentades-particules-reconeixibles",
      "cs": "zlomkovy-snih",
      "de": "filziger-schnee",
      "en": "decomposed-snow",
      "es": "particulas-de-nieve-reciente-descompuestas-y-fragmentadas-particulas-reconocibles",
      "fr": "particules-reconnaissables",
      "is": "nidurbrotinn-snjor",
      "it": "particelle-frammentate",
      "no": "nedbrytende-omvandling",
      "ro": "cristale-identificabile",
      "sk": "plstnaty-sneh",
      "ar": "particules-descomposades-e-fragmentades-particules-reconeishibles"
    },
    "heading": "Particules descomposades e fragmentades (particules reconeishibles)",
    "text": "<p>Particules irregulares que resulten deth proc\u00e8s d\u2019arredoniment des cristalhs e/o era accion mecanica, per exemple, deth vent.<br/>Es fragments originaus encara se reconeishen.</p><p>Mida de gran caracteristica: 1 a 2 mm.</p><p>Vedetz tanben: www.snowcrystals.it</p>",
    "img": ""
  },
  "rounding-faceted-particles": {
    "ids": {
      "cs": "hranatozrnity-snih-se-zaokrouhlenymi-hrany",
      "de": "kantig-abgerundete-schneekristalle",
      "en": "rounding-faceted-particles",
      "fr": "grains-a-faces-planes",
      "is": "kantadir-kristallar-sem-eru-ad-runnast",
      "it": "cristalli-a-forme-miste",
      "no": "avrundet-kantkornet-sno",
      "ar": "particules-facetades-arredonides"
    },
    "heading": "Part\u00edcules facetades arredonides",
    "text": "<p>Cristaus facetadi damb facetes e cantoades arredonides. Es grans an tend\u00e9ncia a ua forma de transicion redusint era sua superf\u00edcia especifica; es cantoades e es costats des cristaus s\u2019arredonissen coma responsa a un gradient de temperatura descreishent.</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-profile": {
    "ids": {
      "cs": "snehovy-profil",
      "de": "schneeprofil",
      "en": "snow-profile",
      "is": "snjogryfja-snjosnid",
      "ar": "perfiu-de-nheu"
    },
    "heading": "Perfiu de nh\u00e8u",
    "text": "<p>Es perfius de nh\u00e8u son enregistraments de punts locaus e temporaus deth celh de nh\u00e8u e deth mant\u00e8th nivau e an ua foncion importanta ena avaloracion deth perilh de lauegi. En aguest perfiu, eth mant\u00e8th de nh\u00e8u ei exposat enquiath s\u00f2u ent\u00e0 examinar ua seccion transversau. D\u2019aguesta man\u00e8ra, es diferenti celhs dera nh\u00e8u se h\u00e8n visibles e tanben se p\u00f2den investigar m\u00e8s en t\u00e8rmes de param\u00e8tres com era duretat, eth tipe de nh\u00e8u/forma deth gran, eth contengut d\u2019aigua/umitat e era temperatura dera nh\u00e8u.</p><p>A causa dera transformacion dera nh\u00e8u, es celhs individuaus se tr\u00f2ben en un estat de cambi constant e permeten atau tr\u00e8ir conclusions sus es influ\u00e9ncies meteorologiques en moment dera formacion deth celh respectiu (nh\u00e8u recenta, ploja, vent, radiacion solara, etc.) e tanben transformacions posteriores laguens deth mant\u00e8th de nh\u00e8u (pression inerenta, inclinason, etc.).</p><p>Eth perfiu de nh\u00e8u permet identificar es coches febles potenciaus, m\u00e8s non se p\u00f2t avalorar era sua estabilitat reau. A\u00e7\u00f2 se p\u00f2t determinar mejan\u00e7ant un t\u00e8st d\u2019estabilitat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow profile\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services-150x114.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services-300x227.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services-768x581.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services.png 905w\"/>"
  },
  "danger": {
    "ids": {
      "ca": "perill",
      "cs": "nebezpeci",
      "de": "gefahr",
      "en": "danger",
      "es": "peligro",
      "fr": "danger",
      "is": "haetta",
      "it": "pericolo",
      "no": "fare",
      "ro": "pericol",
      "sk": "nebezpecenstvo",
      "ar": "perilh"
    },
    "heading": "Perilh",
    "text": "<p>Condicions, circonst\u00e0ncies o proc\u00e8ssi que p\u00f2den dar coma resultat damnatges.</p>",
    "img": "<img alt=\"Danger\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "small-scale": {
    "ids": {
      "ca": "petita-escala",
      "cs": "maly-prostor",
      "de": "kleinraumig",
      "en": "small-scale",
      "es": "pequena-escala",
      "fr": "de-petite-echelle",
      "is": "smaskala",
      "it": "piccola-scala",
      "no": "sma-skala",
      "ro": "scara-mica",
      "sk": "mala-mierka",
      "ar": "petita-escala"
    },
    "heading": "Petita escala",
    "text": "<p>Extension superficiau d\u2018ua z\u00f2na que va des p\u00f2qui m\u00e8tres enqui\u00e0s 20 m\u00e8tres.</p>",
    "img": "<img alt=\"Small scale\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "bed-surface": {
    "ids": {
      "ca": "pla-de-lliscament",
      "cs": "kluzna-plocha",
      "de": "gleitflache",
      "en": "bed-surface",
      "es": "plano-de-deslizamiento",
      "fr": "plan-de-glissement",
      "is": "rennslisflotur",
      "it": "superficie-di-scorrimento",
      "no": "glidelag",
      "ro": "plan-de-alunecare",
      "sk": "klzna-plocha",
      "ar": "plan-desguitlament"
    },
    "heading": "Plan d\u2019esguitlament",
    "text": "<p>Superf\u00edcia sus era quau se desplace un laueg de placa (p\u00f2t \u00e8ster eth s\u00f2u).</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Atencion:</span><br/>Non ac cau conf\u00f3ner damb eth celh feble.</p>",
    "img": ""
  },
  "possible-potential": {
    "ids": {
      "ca": "possible-esdeveniment-possible",
      "cs": "mozny-potencial",
      "de": "moglich-etwas-ist-moglich",
      "en": "possible-potential",
      "es": "posible-evento-posible",
      "fr": "possible-potentiel",
      "is": "mogulegt-likur",
      "it": "possibile-evento-possibile",
      "no": "mulig",
      "ro": "posibil-ceva-care-este-posibil",
      "sk": "mozny-potencialny",
      "ar": "possible-potenciau"
    },
    "heading": "Possible (potenciau)",
    "text": "<p>Eveniment damb ua probabilitat d\u2018ocurr\u00e9ncia que non despasse eth 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "prone-to-triggering": {
    "ids": {
      "ca": "mantell-nival-inestable-o-fragil-o-propens-a-desencadenar-se",
      "cs": "nachylna-k-spusteni",
      "de": "storanfallig",
      "en": "prone-to-triggering",
      "es": "manto-nivoso-inestable-o-fragil-o-propenso-a-desencadenarse",
      "fr": "fragile-faible-sensible-instable",
      "is": "ostodug-snjoalog",
      "it": "manto-nevoso-instabile",
      "no": "ustabilt-snodekke",
      "ro": "predispus-la-declansare",
      "sk": "nachylne-na-uvolnenie",
      "ar": "predispausadi-a-desencadear-se"
    },
    "heading": "Predispausadi a desencadear-se",
    "text": "<p>Mant\u00e8th nivau o celh de nh\u00e8u predispausadi a desecadear-se a partir d\u2018ua subercarga.</p>",
    "img": "<img alt=\"Prone to triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "likely-something-is-likely": {
    "ids": {
      "ca": "probable-quelcom-es-probable",
      "cs": "pravdepodobne-neco-je-pravdepodobne",
      "de": "wahrscheinlich-etwas-ist-wahrscheinlich",
      "en": "likely-something-is-likely",
      "es": "probable-algo-que-es-probable",
      "fr": "probable-quelque-chose-est-probable",
      "is": "liklegt-eitthvad-er-liklegt",
      "it": "probabile-qualcosa-e-probabile",
      "no": "sannsynlig-noe-er-sannsynlig",
      "ro": "probabil-ceva-care-este-probabil",
      "sk": "pravdepodobne-nieco-je-pravdepodobne",
      "ar": "probable-quelcom-ei-probable"
    },
    "heading": "Probable (quelcom ei probable)",
    "text": "<p>Eveniment damb ua probabilitat d\u2018ocurr\u00e9ncia per dess\u00fas deth 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "gliding-snow-problem": {
    "ids": {
      "cs": "situace-klouzave-laviny",
      "de": "gleitschneeproblem",
      "en": "gliding-snow-problem",
      "fr": "neige-glissante-situation-avalancheuse-typique",
      "is": "snjoskrid-sem-snjoflodavandi",
      "it": "valanghe-di-slittamento-problema-tipico-valanghivo",
      "ar": "problema-desguitlament"
    },
    "heading": "Probl\u00e8ma d'esguitlament",
    "text": "<p>Eth probl\u00e8ma d\u2019esguitlament dera nh\u00e8u se caracterize per eslissament de tot eth celh de nh\u00e8u peth dess\u00fas deth s\u00f2u. Aguesti lauegi de tot eth celh baishen a conseq\u00fc\u00e9ncia d\u2019un trincament en celh basau o d\u2019un trincament ena interf\u00edcia deth s\u00f2u de nh\u00e8u. Era pres\u00e9ncia d\u2019aigua liquida ena cocha d\u2019esguitlament ei cruciau ent\u00e0 que baishe. En foncion dera origina dera aigua se p\u00f2den classificar en eveniments cauds (era aigua deth desg\u00e8u o dera ploja se filtre en mant\u00e8th de nh\u00e8u) e heireds (eth s\u00f2u caud prov\u00f2que era fusion en celh basau o era gessuda d\u2019aigua sosterrana). Son de mau pred\u00edder, encara qu\u2019es hener\u00e8cles d\u2019esguitlament se daurissen normauments abans d\u2019un trincament.</p><p>Ent\u00e0 m\u00e8s informacion, vedetz Probl\u00e8ma d\u2019esguitlament.</p><p>Tornar t\u00e0s Probl\u00e8mes de lauegi.</p><p>Back to Avalanche Problems.</p>",
    "img": "<img alt=\"Gliding snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "new-snow-problem": {
    "ids": {
      "cs": "situace-novy-snih",
      "de": "neuschneeproblem",
      "en": "new-snow-problem",
      "fr": "neige-fraiche-situation-avalancheuse-typique",
      "is": "nysnaevi-sem-snjoflodavandi",
      "it": "neve-fresca-problema-tipico-valanghivo",
      "ar": "problema-de-nheu-recenta"
    },
    "heading": "Probl\u00e8ma de nh\u00e8u recenta",
    "text": "<p>Eth probl\u00e8ma dera nh\u00e8u recenta ei restacat damb es nheuades actuaus o recentes. Era carga addicionau ath dess\u00fas deth mant\u00e8th de nh\u00e8u existent o era manca de coesion dera nh\u00e8u queiguda recentaments p\u00f2den provocar desencadeaments de lauegi. Eth probl\u00e8ma ei f\u00f2r\u00e7a generau, soent present en totes es orientacions e normauments demore actiu enquia quauqui dies demp\u00fas dera nheuada.</p><p>Ent\u00e0 auer m\u00e8s informacion, consultatz Probl\u00e8ma de nh\u00e8u recenta.</p><p>Tornar ent\u00e0s Probl\u00e8mes de lauegi.</p><p>Back to Avalanche Problems.</p>",
    "img": "<img alt=\"New snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "wet-snow-problem": {
    "ids": {
      "cs": "situace-mokry-snih",
      "de": "nassschneeproblem",
      "en": "wet-snow-problem",
      "fr": "neige-humide-situation-avalancheuse-typique",
      "is": "votur-snjor-sem-snjoflodavandi",
      "it": "neve-bagnata-problema-tipico-valanghivo",
      "ar": "problema-de-nheu-umida"
    },
    "heading": "Probl\u00e8ma de nh\u00e8u umida",
    "text": "<p>Eth probl\u00e8ma dera nh\u00e8u umida ei restacat damb era desestabilizacion deth mant\u00e8th de nh\u00e8u pera pres\u00e9ncia d\u2019aigua liquida. Era aigua c\u00f2le en mant\u00e8th nivau a conseq\u00fc\u00e9ncia deth f\u00f2rt impacte dera radiacion solara que prov\u00f2que era fusion o era ploja (era adveccion d\u2019energia en mant\u00e8th nivau que tanben prov\u00f2que era fusion).<br/>Ent\u00e0 auer m\u00e8s informacion, consultatz Probl\u00e8mes de lauegi-Nh\u00e8u umida.</p><p>Back to Avalanche Problems</p>",
    "img": "<img alt=\"Wet snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "wind-slab-problem": {
    "ids": {
      "cs": "vetrem-prevaty-snih",
      "de": "triebschneeproblem",
      "en": "wind-slab-problem",
      "fr": "neige-ventee-situation-avalancheuse-typique",
      "is": "skafsnjor-sem-snjoflodavandi",
      "it": "neve-ventata-problema-tipico-valanghivo",
      "ar": "problema-de-plaques-de-vent"
    },
    "heading": "Probl\u00e8ma de plaques de vent",
    "text": "<p>Aguest probl\u00e8ma ei restacat ara nh\u00e8u transportada peth vent. Era nh\u00e8u transportada normauments se deposite enes pales de josvent en barrancs, conques e ath darr\u00e8r des crestes o d\u2019auti endrets emparadi deth vent. Tanben coneishut coma windslab, ei mens abituau qu\u2019eth dera nh\u00e8u recenta.</p><p>Ent\u00e0 auer m\u00e8s informacion, consultatz Probl\u00e8ma de plaques de vent.</p><p>Back to: <a data-mce-href=\"#avalanche-problems\" href=\"#avalanche-problems\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">Avalanche Problems</a></p>",
    "img": "<img alt=\"Wind slab\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "avalanche-problems": {
    "ids": {
      "cs": "lavinove-situace",
      "de": "lawinenprobleme",
      "en": "avalanche-problems",
      "fr": "situations-avalancheuses-typiques",
      "is": "daemigerdur-snjoflodavandi",
      "it": "problemi-tipici-valanghivi",
      "ar": "problemes-de-lauegi"
    },
    "heading": "Probl\u00e8mes de lauegi",
    "text": "<p>Es cinc probl\u00e8mes tipics de lauets definidi pes Servicis Europ\u00e8us d\u2019Al\u00e8rta de Lauegi EAWS an coma objectiu descr\u00eduer situacions abituaus tau coma se produsissen en terrens de lauets e dar sup\u00f2rt as professionaus e as aficionadi as lauegi ena sua avaloracion deth perilh de lauets.. Complementen eth niv\u00e8u de perilh e es localizacions perilhoses (asp\u00e8cte dera pala e c\u00f2ta) e representen eth tresau niv\u00e8u dera piramida d\u2019informacion. Es definicions estacades incorp\u00f2ren ua caracterizacion generau deth probl\u00e8ma qu\u2019includ\u00eds es tipes de lauets demoradi, ua descripcion dera distribucion espaciau tipica e dera posicion deth celh feble en mant\u00e8th de nh\u00e8u, ua caracterizacion deth mecanisme de liberament, ua descripcion des durades e peri\u00f2des tipics deth probl\u00e8ma e, ara fin, quauqui conselhs de viatge ent\u00e0s aficionadi. Per aquer\u00f2, era atencion principau se centre enes aficionadi que se botgen per terrens de lauets. Totun, es probl\u00e8mes tipics de lauegi tanben p\u00f2den \u00e8ster utils ent\u00e0s servicis de seguretat de lauegi.</p><p>Ent\u00e0 m\u00e8s informacion vedetz: Probl\u00e8mes de lauegi</p><p><a data-mce-href=\"#new-snow-problem\" href=\"#new-snow-problem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NEW SNOW\ufeff</a></p><p><a data-mce-href=\"#wind-slab-problem\" href=\"#wind-slab-problem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">WIND SLAB\ufeff</a></p><p><a data-mce-href=\"#persistent-weak-layers\" href=\"#persistent-weak-layers\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">PERSISTENT WEAK LAYERS</a></p><p><a data-mce-href=\"#gliding-snow-problem\" href=\"#gliding-snow-problem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">GLIDING SNOW</a></p><p><a data-mce-href=\"#wet-snow-problem\" href=\"#wet-snow-problem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">WET SNOW</a></p>",
    "img": "<img alt=\"New snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Wind slab\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Persistent weak layers\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Gliding snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Wet snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/>"
  },
  "base-of-a-rock-wall": {
    "ids": {
      "ca": "peu-de-la-paret-rocosa",
      "cs": "upati-skalnate-steny",
      "de": "felswandfus",
      "en": "base-of-a-rock-wall",
      "es": "pie-de-la-pared-rocosa",
      "fr": "pied-dune-paroi-rocheuse",
      "is": "nedsti-hluti-kletta",
      "it": "base-di-parete-rocciosa",
      "no": "nedre-del-av-klippe",
      "ro": "piciorul-unui-perete-stancos",
      "sk": "upatie-skalnej-steny",
      "ar": "pe-dera-paret-rocassosa"
    },
    "heading": "P\u00e8 dera paret rocassosa",
    "text": "<p>Part baisha visibla dera paret rocassosa, soent tart\u00e8r, damb desniv\u00e8u damb diu\u00e8rsi grads d\u2018inclinason, eth gradient dera pala tend\u00eds a diminuir a mesura que se baishe.</p><p>Eth terren per dej\u00f3s deth p\u00e8 dera paret rocassosa ei normauments extr\u00e8maments arribent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Base of a rock wall\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "amount-of-new-snow": {
    "ids": {
      "ca": "quantitat-de-neu-recent",
      "cs": "mnozstvi-noveho-snehu",
      "de": "neuschneemenge",
      "en": "amount-of-new-snow",
      "es": "cantidad-de-nieve-reciente",
      "fr": "cumul-de-neige-fraiche",
      "is": "magn-nysnaevis",
      "it": "altezza-totale-della-neve-fresca",
      "no": "nysnomengde",
      "ro": "cumulul-zapezii-proaspete",
      "sk": "mnozstvo-noveho-snehu",
      "ar": "quantitat-de-nheu-recenta"
    },
    "heading": "Quantitat de nh\u00e8u recenta",
    "text": "<p>Quantitat de nh\u00e8u recenta acumulada en un peri\u00f2de determinat de temps, per exemple, tres dies.</p>",
    "img": ""
  },
  "radiation": {
    "ids": {
      "ca": "radiacio",
      "cs": "zareni",
      "de": "strahlung",
      "en": "radiation",
      "es": "radiacion",
      "fr": "rayonnement",
      "is": "geislun",
      "it": "radiazione",
      "no": "straling",
      "ro": "radiatie",
      "sk": "ziarenie",
      "ar": "radiacion"
    },
    "heading": "Radiacion",
    "text": "<p>Transp\u00f2rt d\u2018energia en forma d\u2018ondes electromagnetiques. Cau distinguir: era radiacion d\u2018onda cuerta (lum visibla) e era radiacion d\u2018onda longa (radiacion termica).</p>",
    "img": "<img alt=\"Radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x105.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x209.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x535.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x714.png 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.png 1459w\"/>"
  },
  "outgoing-longwave-radiation": {
    "ids": {
      "ca": "radiacio-dona-llarga-emesa",
      "cs": "dlouhovlne-zareni",
      "de": "abstrahlung-ausstrahlung-strahlungsnacht",
      "en": "outgoing-longwave-radiation",
      "es": "radiacion-de-onda-larga-emitida",
      "fr": "rayonnement-infrarouge-emis",
      "is": "utgeislun-langbylgjugeislun",
      "it": "irraggiamento",
      "no": "utstraling",
      "ro": "radiatie-emisa-de-unda-lunga",
      "sk": "dlhovlnne-vyzarovanie",
      "ar": "radiacion-donda-longa-emetuda"
    },
    "heading": "Radiacion d\u2019onda longa emetuda",
    "text": "<p>Eth mant\u00e8th de nh\u00e8u emet radiacion d\u2019onda longa tara atmosf\u00e8ra. Quan eth c\u00e8u ei seren era superf\u00edcia dera nh\u00e8u se heirede significativaments (enquia 20 grads) per dej\u00f3s dera temperatura der aire.</p>",
    "img": "<img alt=\"Outgoing longwave radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "incoming-radiation": {
    "ids": {
      "ca": "radiacio-incident",
      "cs": "dopadajici-zareni",
      "de": "einstrahlung",
      "en": "incoming-radiation",
      "es": "radiacion-incidente",
      "fr": "rayonnement-incident",
      "is": "inngeislun",
      "it": "radiazione-irraggiamento",
      "no": "innstraling",
      "ro": "radiatie-incidenta",
      "sk": "prichadzajuce-ziarenie",
      "ar": "radiacion-incidenta"
    },
    "heading": "Radiacion incidenta",
    "text": "<p>Radiacion ext\u00e8rna qu\u2019incid\u00eds ath dess\u00fas deth mant\u00e8th nivau.</p><p>Era radiacion d\u2019onda cuerta se reflect\u00eds majorit\u00e0riaments (enquia un 90%) des dera superf\u00edcia dera nh\u00e8u depenent deth s\u00f2n tipe. Era r\u00e8sta escauhe es celhs m\u00e8s superficiaus dera nh\u00e8u e possiblament la umidifique.</p><p>Era radiacion d\u2018onda longa (radiacion infraroja) ei l\u00e8u compl\u00e8taments absorbida pera superf\u00edcia deth mant\u00e8th nivau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Incoming radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "region-regional": {
    "ids": {
      "ca": "regio-regional",
      "cs": "region-regionalni",
      "de": "region-regional",
      "en": "region-regional",
      "es": "region-regional",
      "fr": "massifs",
      "is": "landsvaedi-svaedisbundid",
      "it": "regione-regionalmente",
      "no": "region",
      "ro": "regiune-regional",
      "sk": "region-regionalny",
      "ar": "region-regionau"
    },
    "heading": "Region, regionau",
    "text": "<p>Z\u00f2na de grana extension qu\u2019includ\u00eds quauques vals.<br/>Enes bulletins de lauegi, es regions se subdividissen en foncion dera climatologia o de subdivisions geografiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"Regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-145x150.jpg 145w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-290x300.jpg 290w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x795.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-989x1024.jpg 989w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1483x1536.jpg 1483w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1978x2048.jpg 1978w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2419w\"/>"
  },
  "inneralpine-regions": {
    "ids": {
      "ca": "regions-intraalpines",
      "cs": "vnitrohorske-regiony",
      "de": "inneralpin",
      "en": "inneralpine-regions",
      "es": "regiones-intraalpinas",
      "fr": "massifs-internes-massifs-interieurs",
      "it": "regioni-intralpine",
      "no": "interalpine-omrader",
      "ro": "regiuni-intra-alpine",
      "sk": "vnutrohorske-regiony",
      "ar": "regions-intraaupines"
    },
    "heading": "Regions intraaupines",
    "text": "<p>Z\u00f2nes includides laguens de serrades aupines a on era precipitacion ei escassa.</p><p>Es tipiques z\u00f2nes intraaupines en So\u00efssa son eth Valais Centrau, Engiadina e es Grisons Centraus que se tr\u00f2ben entre era Serrada n\u00f2rd aupina e era Serrada aupina principau. </p><p>En It\u00e0lia aguestes regions son era region Ortler-Vinschgau e en \u00c0ustria, era Val d\u2018Oetz. </p><p>En Piren\u00e8u de Catalonha, era Cerdanha (sector Perafita Puigpedr\u00f3s).</p>",
    "img": "<img alt=\"Inneralpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna.jpg 800w\"/>"
  },
  "risk": {
    "ids": {
      "ca": "risc",
      "cs": "riziko",
      "de": "risiko",
      "en": "risk",
      "es": "riesgo",
      "fr": "risque",
      "is": "ahaetta",
      "it": "rischio",
      "no": "risiko",
      "ro": "risc",
      "sk": "riziko",
      "ar": "risc"
    },
    "heading": "Risc",
    "text": "<p>Conc\u00e8pte qu\u2019amasse era probabilitat d\u2018un eveniment (que se pogue produsir), era pres\u00e9ncia der \u00f2me o bens (que se tr\u00f2ben ena z\u00f2na de perilh) e es possibles maus.</p><p>Explicacion m\u00e8s detalhada:<br/>Es bulletins de lauegi descriuen eth perilh e non pas eth risc.</p>",
    "img": ""
  },
  "sastrugi": {
    "ids": {
      "ca": "ripples",
      "cs": "sastrugi",
      "de": "windgangeln",
      "en": "sastrugi",
      "es": "ripples",
      "fr": "sastruggis",
      "is": "rifskaflar",
      "it": "sastrugi",
      "no": "sastrugi-vinderodert-snoflate",
      "ro": "zapada-valurita-incretita",
      "sk": "vlnky",
      "ar": "sastrugi"
    },
    "heading": "Sastrugi",
    "text": "<p>Formes erosives dera superf\u00edcia deth mant\u00e8th nivau que va ena direccion deth vent; non ac cau conf\u00f3ner damb es dunes.</p>",
    "img": ""
  },
  "drifting-snow": {
    "ids": {
      "ca": "saltacio",
      "cs": "zvyreny-snih",
      "de": "schneefegen",
      "en": "drifting-snow",
      "es": "saltacion",
      "fr": "reptation-saltation",
      "is": "lagarenningur",
      "it": "saltazione",
      "no": "snodriv",
      "ro": "transport-de-zapada-la-sol",
      "sk": "unasany-previevany-sneh",
      "ar": "sautacion"
    },
    "heading": "Sautacion",
    "text": "<p>Proc\u00e8s de lheuament dera nh\u00e8u dera superf\u00edcia deth mant\u00e8th nivau qu\u2019ei transportada peth vent (era visibilitat orizontau non se redus\u00eds notablament).</p>",
    "img": "<img alt=\"Drifting snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "spacing-distances-maintaining-distances": {
    "ids": {
      "ca": "distancia-de-reduccio-de-sobrecarrega",
      "cs": "rozestupy",
      "de": "entlastungsabstande",
      "en": "spacing-distances-maintaining-distances",
      "es": "distancia-de-reduccion-de-sobrecarga",
      "fr": "distances-despacement-distances-de-securite",
      "is": "bil-a-milli-manna",
      "it": "distanza-di-alleggerimento",
      "no": "avlastningsavstand",
      "ro": "spatierea-sau-pastrarea-distantelor",
      "sk": "rozstupy",
      "ar": "separar-era-distancia-mantier-era-distancia"
    },
    "heading": "Separar era dist\u00e0ncia, mantier era dist\u00e0ncia",
    "text": "<p>Mesura de precaucion ent\u00e0 z\u00f2nes periferiques: mantier era dist\u00e0ncia entre persones t\u00e0 redusir era carga deth mant\u00e8th nivau.</p><p>Enes pujades cau mantier aumens ua dist\u00e0ncia de 10 m, e ent\u00e0 baishar la cau aumentar significativaments.</p>",
    "img": "<img alt=\"Spacing distance\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "whumpfing-collapsing-sound": {
    "ids": {
      "ca": "soroll-de-collapse-whum",
      "cs": "whump-zvuky-zvuky-praskajici-snehove-pokryvky",
      "de": "setzungsgerausche",
      "en": "whumpfing-collapsing-sound",
      "es": "ruido-de-colapso-whum",
      "fr": "whoumpf-bruit-deffondrement",
      "is": "vump-hljod-drunur-i-snjonum",
      "it": "whum-suono-di-assestamento",
      "no": "dronn",
      "ro": "whumpf-sunet-de-prabusire",
      "sk": "whoom-zvuk-zvuk-kolabujucej-vrstvy-snehu",
      "ar": "sorrolh-de-collapse-whumpf"
    },
    "heading": "Sorrolh de collapse, whumpf",
    "text": "<p>Sorrolh distintiu (que semble un son de \u201cwhumpf\u201d) que se produs\u00eds quan un celh feble collapse ath dej\u00f3s d\u2019ua placa.</p><p>Eth son generauments indique ua situacion inestabla e p\u00f2t anar acompanhat dera aparicion de hener\u00e8cles. Un whumpf ei un av\u00eds evident de laueg.</p>",
    "img": ""
  },
  "leeward": {
    "ids": {
      "ca": "sotavent",
      "cs": "zavetrny",
      "de": "windabgewandt",
      "en": "leeward",
      "es": "sotavento",
      "fr": "sous-le-vent-abrite-du-vent",
      "is": "skjol",
      "it": "pendio-sottovento",
      "no": "le",
      "ro": "leeward",
      "sk": "zaveterny",
      "ar": "sotavent"
    },
    "heading": "Sotavent",
    "text": "<p>Vedetz: Pala a josvent</p>",
    "img": ""
  },
  "additional-load": {
    "ids": {
      "ca": "sobrecarrega",
      "cs": "dodatecne-zatizeni",
      "de": "zusatzbelastung",
      "en": "additional-load",
      "es": "sobrecarga",
      "fr": "surcharge",
      "is": "vidbotaralag",
      "it": "sovraccarico",
      "no": "tilleggsbelastning",
      "ro": "supraincarcare-slaba-usoara",
      "sk": "dodatocne-zatazenie",
      "ar": "subercarga"
    },
    "heading": "Subercarga",
    "text": "<h3>Subercarga febla</h3><ul>\n<li>Un unic esquiador o surfaire, circulacion suau, sense qu\u00e8ir</li>\n<li>Grop de persones que resp\u00e8cten era dist\u00e0ncia de seguretat (minimum de 10 m)</li>\n<li>Raquetista</li>\n</ul><h3>Subercarga f\u00f2rta</h3><ul>\n<li>Dus o m\u00e8s esquiadors/surfaires, etc. sense un bon espaciat (o sense respectar era dist\u00e0ncia de seguretat)</li>\n<li>Ratracs o d\u2019auti ve\u00efculs que circulen sus era nh\u00e8u</li>\n<li>Explosius</li>\n<li>Un unic excursionista/escalador</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "windward": {
    "ids": {
      "ca": "sobrevent",
      "cs": "navetrny",
      "de": "windexponiert",
      "en": "windward",
      "es": "barlovento",
      "fr": "expose-au-vent-au-vent",
      "is": "avedurs",
      "it": "esposto-al-vento",
      "no": "loside",
      "ro": "expus-vantului",
      "sk": "naveterny",
      "ar": "susvent"
    },
    "heading": "Susvent",
    "text": "<p>Vedetz: Pala a susvent</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "steep-terrain": {
    "ids": {
      "ca": "terreny-pendent",
      "cs": "strmy-teren",
      "de": "steilgelande",
      "en": "steep-terrain",
      "es": "terreno-pendiente",
      "fr": "terrain-pentu",
      "is": "brattlendi-brattar-brekkur",
      "it": "terreno-ripido",
      "no": "bratt-terreng",
      "ro": "teren-inclinat",
      "sk": "strmy-teren",
      "ar": "terren-arribent"
    },
    "heading": "Terren arribent",
    "text": "<p>Terren a on er angle dera pala ei superior a 30\u00ba, independentaments dera sua morfologia e de sues caracteristiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"Steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x116.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x231.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x593.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 963w\"/>"
  },
  "very-steep-extreme-terrain": {
    "ids": {
      "ca": "terreny-extrem",
      "cs": "velmi-strmy-extremni-teren",
      "de": "extremes-steilgelande",
      "en": "very-steep-extreme-terrain",
      "es": "terreno-extremo",
      "fr": "tres-pentu-tres-raide-pente-extreme",
      "is": "mjog-brattar-hlidar-og-erfitt-landslag",
      "it": "terreno-estremamente-ripido",
      "no": "veldig-bratt-ekstremt-terreng",
      "ro": "teren-extrem",
      "sk": "velmi-strmy-extremny-teren",
      "ar": "terren-extrem"
    },
    "heading": "Terren extr\u00e8m",
    "text": "<p>Pala f\u00f2r\u00e7a desfavorabla per \u00e7\u00f2 que h\u00e8 ar angle (m\u00e8s de 40 grads), relh\u00e8u, era proximitat dera grincha, era suavitat deth terren subjacent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Very steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "avalanche-types": {
    "ids": {
      "cs": "typy-lavin",
      "de": "lawinenarten",
      "en": "avalanche-types",
      "fr": "types-davalanches",
      "is": "tegundir-snjofloda-gerdir-snjofloda",
      "it": "tipi-di-valanghe",
      "ar": "tipes-de-lauegi"
    },
    "heading": "Tipes de lauegi",
    "text": "<p>Es lauets se classifiquen en foncion de diferenti crit\u00e8ris. Es distincions m\u00e8s importantes se h\u00e8n en foncion de:</p><ul>\n<li>era man\u00e8ra de comen\u00e7ar (lauet de nh\u00e8u hloisha / lauet de placa)</li>\n<li>era forma de movement (lauet de flux / lauet de nh\u00e8u povia)</li>\n<li>eth contengut d\u2019aigua liquida ena nh\u00e8u (nh\u00e8u seca / lauet de nh\u00e8u umida)</li>\n</ul><p>Tanben i a lauets de nh\u00e8u esguitlenta, a on tot eth celh de nh\u00e8u esguitle per t\u00e8rra.</p><p><a data-mce-href=\"#slab-avalanche\" href=\"#slab-avalanche\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Slab avalanche</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#loose-snow-avalanche-point-release-avalanche\" href=\"#loose-snow-avalanche-point-release-avalanche\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Loose snow avalanche</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#dense-flow-avalanche\" href=\"#dense-flow-avalanche\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Flow avalanche</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#powder-avalanche-powder-cloud-avalanche\" href=\"#powder-avalanche-powder-cloud-avalanche\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Powder avalanche</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#wet-snow-avalanche\" href=\"#wet-snow-avalanche\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Wet snow avalanche</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#glide-snow-avalanche\" href=\"#glide-snow-avalanche\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Glide-snow avalanche\ufeff</span></a></p>",
    "img": "<img alt=\"Slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Loose snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Dense flow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/><img alt=\"Powder avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/><img alt=\"Wet snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Gliding avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services.jpg 2016w\"/>"
  },
  "blowing-snow": {
    "ids": {
      "ca": "transport-turbulent",
      "cs": "zvireny-snih",
      "de": "schneetreiben",
      "en": "blowing-snow",
      "es": "transporte-turbulento",
      "fr": "chasse-neige",
      "is": "skafrenningur-renningur",
      "it": "sospensione-turbolenta",
      "no": "snofokk-snodrift",
      "ro": "transport-de-zapada-la-inaltime",
      "sk": "previevany-sneh-vysoko-zvireny-sneh",
      "ar": "transport-turbulent"
    },
    "heading": "Transp\u00f2rt turbulent",
    "text": "<p>Proc\u00e8s peth quau se transp\u00f2rte era nh\u00e8u en suspension laguens deth vent (aproximativaments per dess\u00fas des 2 m) era superf\u00edcia dera nh\u00e8u (era visibilitat\u00a0 se ve redusida significativaments).</p>",
    "img": "<img alt=\"Blowing snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "wind-speed": {
    "ids": {
      "ca": "velocitat-del-vent",
      "cs": "rychlost-vetru",
      "de": "windstarke",
      "en": "wind-speed",
      "es": "velocidad-del-viento",
      "fr": "force-du-vent",
      "is": "vindhradi-vindstyrkur",
      "it": "intensita-del-vento",
      "no": "vindhastighet",
      "ro": "viteza-vantului",
      "sk": "rychlost-vetra",
      "ar": "velocitat-deth-vent"
    },
    "heading": "Velocitat deth vent",
    "text": "<ul>\n<li>feble: 0 \u2013 20 km/h</li>\n<li>moderat: 20 \u2013 40 km/h</li>\n<li>f\u00f2rt: 40 \u2013 60 km/h</li>\n<li>plan f\u00f2rt: 60 \u2013 100 km/h</li>\n<li>violent: &gt; 100 km/h</li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Wind speed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x110.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x220.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x564.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 771w\"/>"
  },
  "exposed-transportation-route": {
    "ids": {
      "ca": "via-de-comunicacio-exposada",
      "cs": "exponovany-dopravni-koridor",
      "de": "exponierter-verkehrsweg",
      "en": "exposed-transportation-route",
      "es": "via-de-comunicacion-expuesta",
      "fr": "voie-de-communication-expose",
      "is": "vegkaflar-utsettir-fyrir-haettu",
      "it": "via-di-comunicazione-esposta",
      "no": "eksponert-strekning",
      "ro": "cale-de-transport-expusa",
      "sk": "exponovany-dopravny-koridor",
      "ar": "via-de-comunicacion-exposada"
    },
    "heading": "Via de comunicacion exposada",
    "text": "<p>Part d\u2018ua carret\u00e8ra, linha de tren o ua auta via de comunicacion exposada ath perilh de lauegi; soent ena z\u00f2na d\u2018arribada deth laueg.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed transportation route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "area-adjacent-to-the-ridgeline-crest-or-summit": {
    "ids": {
      "ca": "area-adjacent-a-la-carena-o-cim",
      "cs": "oblast-blizko-hrebene-hreben-nebo-vrchol",
      "de": "kammlage-kammnah-gratnah-gipfelnah",
      "en": "area-adjacent-to-the-ridgeline-crest-or-summit",
      "es": "area-adyacente-a-la-linea-de-cresta-o-cima",
      "fr": "zone-proche-de-la-ligne-de-crete-dune-crete-dune-arete-dun",
      "is": "svaedi-thar-sem-vindahrif-eru-aberandi",
      "it": "situazione-di-cresta-vicino-alle-creste-in-prossimita-di-crinali",
      "no": "vindutsatte-terrengformasjoner",
      "ro": "in-apropierea-crestelor-liniei-de-creasta-sau-varfului",
      "sk": "uzemie-v-blizkosti-hrebena-piliera-alebo-vrcholu",
      "ar": "zona-adjacenta-ara-grincha-o-som"
    },
    "heading": "Z\u00f2na adjacenta ara grincha o som",
    "text": "<p>Z\u00f2na apr\u00f2p dera linha de grincha, era grincha o eth som. Aguestes z\u00f2nes son f\u00f2rtaments influenciades peth vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area adjacent to the ridge line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "area-distant-from-ridgelines-wide-open-slope": {
    "ids": {
      "ca": "area-distant-de-la-carena-vessant-obert",
      "cs": "oblast-vzdalena-od-hrebene-siroke-otevrene-svahy",
      "de": "kammfern-freie-hanglage",
      "en": "area-distant-from-ridgelines-wide-open-slope",
      "es": "area-alejada-de-la-cresta-ladera-abierta",
      "fr": "eloigne-des-cretes-degage-ouvert",
      "is": "opnar-hlidar-eda-svaedi-sem-ekki-liggja-ad-hryggjum-og-fjallstoppum",
      "it": "lontano-dal-crinale-pendio-aperto",
      "no": "apen-fjellside-skraning-omrade-et-stykke-fra-hoydedrag",
      "ro": "prelungire-a-crestelor-panta-degajata",
      "sk": "uzemie-vzdialene-od-hrebena-otvorene-svahy",
      "ar": "zona-aluenhada-dera-grincha-pala-duberta"
    },
    "heading": "Z\u00f2na aluenhada dera grincha, pala dub\u00e8rta",
    "text": "<p>Terren montanh\u00f3s desconnectat dera linha de grincha.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Explicacion m\u00e8s detalhada:</span><br/>Soent se refer\u00eds ara transicion entre z\u00f2nes d\u2019inclinason extr\u00e8ma e aqueres damb mens inclinason. Tanben pertanhen ad aguesta categoria terrens arribents o\u00a0 esperons non connectadi damb era grincha principau. Non i a un limit clar entre es z\u00f2nes adjacentes e es non adjacentes ara grincha, m\u00e8s \u00f2c qu\u2019ei ua z\u00f2na de transicion.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area distant from ridgelines\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "bowl": {
    "ids": {
      "ca": "cubeta",
      "cs": "prohluben",
      "de": "mulde",
      "en": "bowl",
      "es": "zona-concava-cubeta",
      "fr": "creux",
      "is": "skal",
      "it": "conca",
      "no": "forsenkning-skal",
      "ro": "bowl",
      "sk": "mulda",
      "ar": "zona-concava-relheu-concau-conca"
    },
    "heading": "Z\u00f2na concava, relh\u00e8u concau, conca",
    "text": "<p>Z\u00f2na deprimida damb morfologia arredonida o alongada a on i s\u00f2l auer acumulacion de nh\u00e8u transportada peth vent o nheu\u00e8rs.</p>",
    "img": "<img alt=\"Bowl\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "starting-zone": {
    "ids": {
      "ca": "zona-de-sortida",
      "cs": "odtrhova-zona",
      "de": "anrissgebiet-anrisszone",
      "en": "starting-zone",
      "es": "zona-de-salida",
      "fr": "zone-de-depart-zone-de-la-cassure-superieure",
      "is": "upptakasvaedi",
      "it": "area-di-distacco-zona-di-distacco",
      "no": "losneomradet",
      "ro": "zona-de-plecare-declansare",
      "sk": "odtrhova-zona",
      "ar": "zona-de-gessuda"
    },
    "heading": "Z\u00f2na de gessuda",
    "text": "<p>Part deth terren a on comence eth laueg.</p>",
    "img": "<img alt=\"Starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "accumulation-zone": {
    "ids": {
      "ca": "zona-de-deflacio",
      "cs": "akumulacni-zona",
      "de": "eingewehte-hangzone",
      "en": "accumulation-zone",
      "es": "zona-de-erosion-zona-de-deflacion",
      "fr": "zone-daccumulation",
      "is": "snjosofnunarsvaedi",
      "it": "pendio-con-accumulo-di-neve-ventata",
      "no": "leheng",
      "ro": "portiune-a-pantei-unde-sunt-acumulari-de-zapada",
      "sk": "naviaty-svah",
      "ar": "zona-dacumulacion"
    },
    "heading": "Z\u00f2na d\u2019acumulacion",
    "text": "<p>Pala a on era nh\u00e8u a estat transportada peth vent, e acumulada.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wafted slope area\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie.jpg 2048w\"/>"
  },
  "secured-areas": {
    "ids": {
      "ca": "zona-segura",
      "cs": "zabezpecene-uzemi",
      "de": "gesicherte-gebiete",
      "en": "secured-areas",
      "es": "zona-segura",
      "fr": "zones-securises",
      "is": "verndud-svaedi",
      "it": "zone-messe-in-sicurezza",
      "no": "sikrede-omrader",
      "ro": "zone-sigure",
      "sk": "zabezpecene-uzemie",
      "ar": "zona-segura"
    },
    "heading": "Z\u00f2na segura",
    "text": "<p>Z\u00f2na emparada des lauegi e de d\u2018auti perilhs de montanha a trau\u00e8s de mesures de proteccion temporau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Secured areas\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "high-alpine-regions": {
    "ids": {
      "ca": "zones-alpines-de-gran-altitud",
      "cs": "vysokohorske-oblasti",
      "de": "hochgebirge",
      "en": "high-alpine-regions",
      "es": "zonas-alpinas-de-gran-altitud",
      "fr": "haute-montagne",
      "is": "hafjallasvaedi",
      "it": "zone-a-quota-molto-alta",
      "no": "hoyalpine-omrader",
      "ro": "zona-alpina-inalta",
      "sk": "vysokohorske-oblasti",
      "ar": "zones-aupines-de-grana-altitud"
    },
    "heading": "Z\u00f2nes aupines de grana altitud",
    "text": "<p>Z\u00f2nes situades aproximativaments per dess\u00fas des 3.000 m sus eth niv\u00e8u dera mar (particularament z\u00f2nes de glac\u00e8rs).</p>",
    "img": "<img alt=\"High alpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  }
}
