{
  "abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose": {
    "heading": "Abbauende Schneeumwandlung, isotherme Metamorphose",
    "text": "<p>Umwandlungsprozess von abgelagertem, trockenem Neuschnee bei <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#isotherme-schneedecke\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#isotherme-schneedecke\">isothermer Schneedecke</a> oder geringem <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#temperaturgradient\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#temperaturgradient\">Temperaturgradient</a>.</p><p>Dabei vereinfachen Neuschneekristalle ihre Form im Bestreben die Kugelform zu erreichen. Damit verbunden ist eine Setzung und Verfestigung des Neuschnees.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x46.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x118.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x158.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1452w\">\n<img alt=\"Snow metamorphism\" class=\"wis-lzload-img-plchldr\" src=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg\"/>\n<div class=\"wis-lzload-img-plchldr\" style=\"background-image: url('https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg')\"></div>\n<p class=\"img-copyr\"><span>\u00a9 Lisa Manneh</span></p>\n</img>"
  },
  "abrissbreite-breite-des-anrisses-bei-schneebrettlawinen": {
    "heading": "Abrissbreite, Breite des Anrisses (bei Schneebrettlawinen)",
    "text": "<p>Maximale Breite der seitlichen Flanken einer Schneebrettlawine.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab width\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\"/>"
  },
  "abstrahlung-ausstrahlung-strahlungsnacht": {
    "heading": "Abstrahlung, Ausstrahlung, Strahlungsnacht",
    "text": "<p>Aussenden von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#strahlung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#strahlung\">W\u00e4rmestrahlung</a> (langwellige Strahlung, Infrarotstrahlung) von der Schneeoberfl\u00e4che an die Atmosph\u00e4re.</p><p>Bei klarem Himmel k\u00fchlt sich die Schneeoberfl\u00e4che dabei deutlich (bis zu 20\u00b0C) unter die Lufttemperatur ab, da es keine langwellige Gegenstrahlung aus der Wolkendecke gibt.</p><p>N\u00e4chte mit klarem Himmel werden als \u201eStrahlungsn\u00e4chte\u201c bezeichnet. Die langwellige Abstrahlung h\u00e4ngt jedoch nicht von der Tageszeit ab, in sonnenbeschienenen H\u00e4ngen ist die Energiebilanz der Schneeoberfl\u00e4che lediglich durch die kurzwellige Strahlung der Sonne positiv, das hei\u00dft, sie erw\u00e4rmt sich \u2013 die langwellige Abstrahlung findet zeitgleich mit der kurzwelligen Einstrahlung statt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Outgoing longwave radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "altschneedecke": {
    "heading": "Altschneedecke",
    "text": "<p>Teil der Schneedecke, der \u00e4lter als Neuschnee der aktuellen Niederschlagsperiode ist (3 Tage).</p><p>Die Altschneedecke besteht aus <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeumwandlung-metamorphose\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeumwandlung-metamorphose\">umgewandelten Schneekristallen</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Old snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "altschneeproblem": {
    "heading": "Altschneeproblem",
    "text": "<p>Das Problem entsteht durch vorhandene <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschichten</a> innerhalb der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#altschneedecke\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#altschneedecke\">Altschneedecke</a>. Typische Schwachschichten sind eingeschneiter Oberfl\u00e4chenreif, Tiefenreif (auch Becherkristalle oder \u201eSchwimmschnee\u201c genannt), Graupel oder kantige Kristalle. Schwachschichten k\u00f6nnen mehrere Wochen bis Monate bestehen bleiben, teilweise w\u00e4hrend des gesamten Winters.</p><p>Weitere Informationen unter Altschneeproblem.</p><p>Zur\u00fcck zu Lawinenprobleme.</p>",
    "img": "<img alt=\"Persistent weak layers\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "anraum": {
    "heading": "Anraum",
    "text": "<p>Fester Niederschlag an Hindernissen wie B\u00e4umen, Freileitungen oder Gipfelkreuzen, der sich bei Nebel und Wind gegen die Windrichtung aufbaut.</p>",
    "img": "<img alt=\"Frost buildup\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "anrissgebiet-anrisszone": {
    "heading": "Anrissgebiet, Anrisszone",
    "text": "<p>Gel\u00e4ndebereich, aus dem die Lawine abbricht.</p>",
    "img": "<img alt=\"Starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "anrisshohe": {
    "heading": "Anrissh\u00f6he",
    "text": "<p>Lotrecht gemessene H\u00f6he des <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#anrissgebiet-anrisszone\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#anrissgebiet-anrisszone\">Lawinenanrisses</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Fracture depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "anrisslange-lange-des-anrisses-bei-schneebrettlawinen": {
    "heading": "Anrissl\u00e4nge, L\u00e4nge des Anrisses (bei Schneebrettlawinen)",
    "text": "<p>L\u00e4nge eines <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\">Schneebrettes</a>, gemessen von der obersten Anrisskante bis zum Stauchwall.</p>",
    "img": "<img alt=\"Size of the starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\"/>"
  },
  "anrissmachtigkeit-dicke-bei-schneebrettlawinen": {
    "heading": "Anrissm\u00e4chtigkeit, Dicke (bei Schneebrettlawinen)",
    "text": "<p>Rechtwinkelig zum Hang gemessene H\u00f6he des Lawinenanrisses.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "aufbauende-umwandlung-facettenbildung": {
    "heading": "Aufbauende Umwandlung, Facettenbildung",
    "text": "<p>Unter der aufbauenden Metamorphose versteht man die Umwandlungsprozesse von abgelagertem, trockenem Schnee bei gro\u00dfem <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#temperaturgradient\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#temperaturgradient\">Temperaturgradient</a> in der Schneedecke. Dabei wachsen die Schneekristalle zu kantigen Kristallen und <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee\">becherartigen Hohlformen</a> mit Facetten an. Die Schneekristalle werden gr\u00f6\u00dfer, es gibt mehr Hohlr\u00e4ume und weniger Bindungen zwischen den Schneek\u00f6rnern. Dieser Prozess f\u00fchrt zu einem Festigkeitsverlust in der umgewandelten Schneeschicht, die Schneedecke setzt sich allerdings weiterhin. Je st\u00e4rker der Temperaturgradient ausgepr\u00e4gt ist, umso intensiver ist die aufbauende Umwandlung.</p><p>Der Prozess findet vermehrt in Schattenlagen und bei geringen Schneeh\u00f6hen statt. Dieser Prozess kann die gesamte Schneedecke betreffen, oder nur einzelne Schichten. Im Nahbereich von Krusten findet sind die Bedingungen zur aufbauenden Umwandlung meist beg\u00fcnstigt. In der N\u00e4he der Schneeoberfl\u00e4che ist die aufbauende Umwandlung w\u00e4hrend klarer und kalter N\u00e4chte besonders ausgepr\u00e4gt.</p><p>Als Resultat entstehen kantige Kristalle und in weiterer Folge Hohlformen, also <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee\">Schwimmschnee bzw. Becherkristalle</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Kinetic metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x48.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x96.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x245.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x326.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1450w\"/>"
  },
  "becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee": {
    "heading": "Becherkristalle, Tiefenreif, Schwimmschnee",
    "text": "<p>Becherkristalle sind Hohlformen mit Kanten und Rippen (Facetten) als Resultat der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\">aufbauenden Schneeumwandlung</a> bei gro\u00dfen <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#temperaturgradient\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#temperaturgradient\">Temperaturgradienten</a>. Becherkristalle sind n\u00e4her betrachtet glasig, nicht matt-wei\u00df.</p><p>Typische Korngr\u00f6\u00dfe: 2 bis 5 mm oder gr\u00f6\u00dfer</p><p>Der Tiefenreif stellt eine Ansammlung von Becherkristallen dar und bildet oft eine Schwachschicht in der Schneedecke, die l\u00e4nger (teilweise \u00fcber den gesamten Winter) relevant sein kann, man spricht von einer \u201epersistenten Schwachschicht\u201c. Tiefenreif wird auch als Schwimmschnee bezeichnet.</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": "<img alt=\"Depth hoar\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1025.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "bindungsarme-schneeschicht": {
    "heading": "Bindungsarme Schneeschicht",
    "text": "<p>Schneeschicht mit schwachen Bindungen zwischen den Eisk\u00f6rnern (Korngef\u00fcge).</p>",
    "img": "<img alt=\"Poorly bonded layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-150x103.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-300x206.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-768x526.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1016w\"/>"
  },
  "bodenlawine": {
    "heading": "Bodenlawine",
    "text": "<p>Lawine, die in der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#anrissgebiet-anrisszone\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#anrissgebiet-anrisszone\">Anrisszone</a> auf dem Boden, Firn oder Gletschereis abgleitet und dadurch die gesamte saisonale Schneedecke mitreisst.</p><p>Eine Bodenlawine kann eine <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\">Gleitschneelawine</a> oder eine <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\">Schneebrettlawine</a> sein. Bei einer Gleitschneelawine gleitet die Schneedecke ohne Bruch auf dem Boden ab, durch einen Reibungsverlust aufgrund von Feuchtigkeit.</p><p>Bei einer Schneebrettlawine die am Boden abgleitet, befindet sich die Schwachschicht direkt am Boden. In der Schwachschicht entsteht der Bruch, anschlie\u00dfend gleitet das Schneebrett (Schnee oberhalb des Bruchs) inklusive Schwachschicht auf dem Boden ab.</p>",
    "img": "<img alt=\"Full depth slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "bruchharsch": {
    "heading": "Bruchharsch",
    "text": "<p>Nicht tragf\u00e4higer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#harsch\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#harsch\">Harschdeckel</a>, der bei Belastung z.B. durch Wintersportler einbricht. Kann durch W\u00e4rme oder Wind entstanden sein.</p><p>Teilweise auch bekannt als \u201eHarst\u201c.</p>",
    "img": "<img alt=\"Breakable crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "couloir": {
    "heading": "Couloir",
    "text": "<p>Steile, tief eingeschnittene Rinne. Meist von kammnaher Lage hinab verlaufend und seitlich begrenzt von blankem Fels; oft mit Schutt durchsetzt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Couloir\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "destabilisiert": {
    "heading": "Destabilisiert",
    "text": "<p>Siehe: <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitsabnahme-verlust-in-einer-schneeschicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitsabnahme-verlust-in-einer-schneeschicht\">Festigkeitsverlust</a></p>",
    "img": "<img alt=\"Unstable\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "durchfeuchteter-schnee-schwach-feucht": {
    "heading": "Durchfeuchteter Schnee, schwach feucht",
    "text": "<p>Eine durchfeuchtete Schneeschicht hat eine Temperatur von 0\u00b0C, Wasser l\u00e4sst sich nicht auspressen. Man kann daraus leicht einen Schneeball formen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Thoroughly moist snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x513.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x684.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1026.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "durchnasster-schnee": {
    "heading": "Durchn\u00e4sster Schnee",
    "text": "<p>Eine durchn\u00e4sste Schneeschicht hat eine Temperatur von 0\u00b0C. Wasser ist sichtbar und kann ausgepresst werden.</p>",
    "img": ""
  },
  "eingewehte-hangzone": {
    "heading": "Eingewehte Hangzone",
    "text": "<p>Hangbereich, in den durch Wind Schnee eingetragen wurde.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wafted slope area\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie.jpg 2048w\"/>"
  },
  "einstrahlung": {
    "heading": "Einstrahlung",
    "text": "<p>Strahlung, die auf die Schneedecke trifft.</p><p>Die kurzwellige Strahlung (sichtbares Licht) wird je nach Schneeart bis zu rund 90% an der Oberfl\u00e4che reflektiert. Der Rest erw\u00e4rmt die obersten Zentimeter der Schneedecke und kann diese in weiterer Folge durchfeuchten.</p><p>Die langwellige Einstrahlung (W\u00e4rmestrahlung) wird praktisch zu 100% von der Schneedecke aufgenommen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Incoming radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "einzugsgebiet-von-lawinen": {
    "heading": "Einzugsgebiet (von Lawinen)",
    "text": "<p>Gebiet, aus dem eine oder mehrere <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenarten\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenarten\">Lawinen</a> abgehen k\u00f6nnen. Von Einzugsgebiet spricht man oft im Zusammenhang mit Lawinen der Gr\u00f6\u00dfe 4 oder 5.</p>",
    "img": "<img alt=\"Multiple starting zones\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "eislamelle": {
    "heading": "Eislamelle",
    "text": "<p>Durch Regen oder Schmelz- und Gefrierprozesse entstandene, d\u00fcnne Eisschicht in der Schneedecke, in der keine einzelnen Kornformen erkennbar sind.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ice lense\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-150x112.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-300x224.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-768x573.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "eislawine": {
    "heading": "Eislawine",
    "text": "<p>Abbrechendes Gletschereis, welches \u00fcber eine Steilstufe st\u00fcrzt.</p><p>Eislawinen k\u00f6nnen in der Sturzbahn Schnee mitrei\u00dfen und sich zu gro\u00dfen, mitunter auch katastrophalen Lawinen entwickeln.</p><table border=\"1\" data-mce-selected=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Year</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Location</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\"></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1895</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Altels (Schweiz)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">6 Opfer, 158 K\u00fche erschlagen</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1965</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Mattmark (Schweiz)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">88 Opfer</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1970</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Huascaran (Peru)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">mit anschlie\u00dfendem Murengang: 18 000 Opfer</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 160px;\" id=\"mceResizeHandlenw\" style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 160px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 160px;\" id=\"mceResizeHandlene\" style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 160px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 235.389px;\" id=\"mceResizeHandlese\" style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 235.389px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 235.389px;\" id=\"mceResizeHandlesw\" style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 235.389px;\" unselectable=\"true\"></div>",
    "img": "<img alt=\"Ice avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "entlastungsabstande": {
    "heading": "Entlastungsabst\u00e4nde",
    "text": "<p>Vorsichtsma\u00dfnahme f\u00fcr Wintersportler:<br/>Entlastungsabst\u00e4nde verhindern, dass sich die Belastungen verschiedener Personen \u00fcberlagern. Somit wird die Schneedecke an einem Punkt weniger belastet. Im Aufstieg sollten mindestens 10 m Abstand, in der Abfahrt deutlich mehr eingehalten werden.</p><p>Zus\u00e4tzlich wird im Falle einer Lawine die Wahrscheinlichkeit einer Mehrfachversch\u00fcttung verringert. Der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sicherheitsabstand\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sicherheitsabstand\">Sicherheitsabstand</a> wird dadurch allerdings NICHT obsolet.\u00a0</p>",
    "img": "<img alt=\"Spacing distance\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "exponiert": {
    "heading": "Exponiert",
    "text": "<p>Ausgesetzt gegen\u00fcber Wind, Sonne, Lawinen oder allgemein einer Gefahr.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "exponierter-verkehrsweg": {
    "heading": "Exponierter Verkehrsweg",
    "text": "<p>Besonders der Gefahr von Lawinen ausgesetzter Teil einer Stra\u00dfe, Bahnlinie oder eines anderen Verkehrstr\u00e4gers; oft im Auslaufbereich einer Lawine.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed transportation route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "exposition-hangrichtung": {
    "heading": "Exposition, Hangrichtung",
    "text": "<p>Himmelsrichtung, in die ein Hang abf\u00e4llt; ein Nordhang f\u00e4llt z.B. nach Norden ab.</p>",
    "img": "<img alt=\"Aspect\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-150x129.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-300x258.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-768x659.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services.jpg 960w\"/>"
  },
  "extremes-steilgelande": {
    "heading": "Extremes Steilgel\u00e4nde",
    "text": "<p>Besonders ung\u00fcnstige H\u00e4nge bez\u00fcglich Neigung (steiler als etwa 40 Grad), Gel\u00e4ndeform, Kammn\u00e4he und Bodenrauhigkeit.</p>",
    "img": "<img alt=\"Very steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "felswandfus": {
    "heading": "Felswandfu\u00df",
    "text": "<p>Unteres sichtbares Ende einer Felswand, wo die Oberfl\u00e4che einer Felswand oft in Ger\u00f6ll \u00fcbergeht.</p><p>Damit verbunden ist in der Regel ein Gel\u00e4ndeknick unterschiedlicher Auspr\u00e4gung, wobei die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#hangneigung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#hangneigung\">Hangneigung</a> gegen unten abnimmt. Am Felswandfu\u00df beginnt meist extrem steiles Gel\u00e4nde.</p>",
    "img": "<img alt=\"Base of a rock wall\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "fernauslosung": {
    "heading": "Fernausl\u00f6sung",
    "text": "<p>Ausl\u00f6sung einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\">Schneebrettlawine</a> auf Distanz.</p><p>Die durch die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\">Zusatzbelastung</a> (z.B. Wintersportler) erfolgte Ausl\u00f6sung einer Schneebrettlawine au\u00dferhalb deren Startzone. Befindet sich der Bruchinitiator innerhalb der Sturzbahn kann dieser allerdings von der Lawine erfasst und versch\u00fcttet werden.</p>",
    "img": "<img alt=\"Remote triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "festigkeit-im-schnee": {
    "heading": "Festigkeit (im Schnee)",
    "text": "<p>Die F\u00e4higkeit, Kr\u00e4fte im Kristallgef\u00fcge einer Schneeschicht zu \u00fcbertragen, begr\u00fcndet durch Anzahl und Qualit\u00e4t der Bindungen zwischen den Eiskristallen.</p>",
    "img": ""
  },
  "festigkeitsabnahme-verlust-in-einer-schneeschicht": {
    "heading": "Festigkeitsabnahme, -verlust (in einer Schneeschicht)",
    "text": "<p>Die Bindungen zwischen den Eiskristallen werden schw\u00e4cher bzw. gehen verloren, sodass die F\u00e4higkeit der Kr\u00e4fte\u00fcbertragung zwischen den Kristallen abnimmt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Decreasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x56.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x113.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x288.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x384.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x576.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht": {
    "heading": "Festigkeitszunahme (in einer Schneeschicht)",
    "text": "<p>Die Bindungen zwischen den Eiskristallen nehmen zu, sodass gr\u00f6\u00dfere Kr\u00e4fte zwischen ihnen \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Increasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "filziger-schnee": {
    "heading": "Filziger Schnee",
    "text": "<p>Unregelm\u00e4\u00dfige, gabelige Formen als Folge der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\">abbauenden Schneeumwandlung</a> und/oder <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#mechanische-umwandlung\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#mechanische-umwandlung\">mechanischer Umwandlung (Windumwandlung)</a>; Bruchteile der urspr\u00fcnglichen Gestalt der Neuschneekristalle sind oft noch erkennbar.</p><p>Typische Korngr\u00f6\u00dfe: um 1 bis 2 mm</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "firn": {
    "heading": "Firn",
    "text": "<p>Schnee der vergangenen Jahre (meist auf Gletschern), stark umgewandelt und verdichtet durch Schmelzen und Wiedergefrieren sowie durch Druck der \u00fcberlagernden Schneemassen.</p><p>Im Volksmund auch verwendet f\u00fcr den oberfl\u00e4chlich aufgeweichten Harschdeckel der saisonalen Schneedecke (siehe: <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sulzschnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sulzschnee\">Sulzschnee</a>).</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "firnspiegel": {
    "heading": "Firnspiegel",
    "text": "<p>Sehr d\u00fcnne Eisschicht an der Schneeoberfl\u00e4che, die durch das Zusammenspiel aus Sonneneinstrahlung, Schmelzen, Windeinfluss und Abstrahlung entsteht.</p><p>Wegen des hohen Reflexionsverm\u00f6gens des Firnspiegels ist an sonnenbeschienenen H\u00e4ngen (meist im Fr\u00fchling) gro\u00dffl\u00e4chiges Schneegl\u00e4nzen zu beobachten.</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn mirror\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "fischmaul-gleitschneemaul-gleitschneeriss": {
    "heading": "Fischmaul, Gleitschneemaul, Gleitschneeriss",
    "text": "<p>Zugriss einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\">Schneedecke</a>, die durch deren unterschiedliche Gleitbewegung auf steilen, glatten H\u00e4ngen entsteht (bevorzugt handelt es sich dabei um Wiesenh\u00e4nge) und meist die Form eines Mundes aufweist.</p><p>Bereiche unterhalb von Fisch-, bzw. Gleitschneem\u00e4uler sollten wegen der m\u00f6glichen Gefahr von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\">Gleitschneerutschen bzw. Gleitschneelawinen</a> m\u00f6glichst gemieden werden.</p>",
    "img": "<img alt=\"Glide crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "flieslawine": {
    "heading": "Flie\u00dflawine",
    "text": "<p>Lawine, deren Bewegung, im Gegensatz zu <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#staublawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#staublawine\">Staublawinen</a>, vorwiegend flie\u00dfend oder gleitend auf der Unterlage erfolgt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Dense flow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "gebundener-schnee": {
    "heading": "Gebundener Schnee",
    "text": "<p>Schnee ist \u201egebunden\u201c, wenn die Schneeteilchen so miteinander verzahnt oder verwachsen sind (<a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sintern\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sintern\">Sinterung</a>), dass beim vorsichtigen Ausstechen eines Blockes dieser nicht zerf\u00e4llt. Gebundener Schnee kann dabei immer noch weich, oder aber hart sein.</p><p>Gebundener Schnee entsteht bei der Ablagerung windverfrachteten Schnees oder als Folge der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\">abbauenden Umwandlung</a>. Gebundener Schnee ist neben der Existenz einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschicht</a> eine wichtige Bedingung f\u00fcr die Bildung von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">Schneebrettlawinen</a>.</p>",
    "img": ""
  },
  "gefahr": {
    "heading": "Gefahr",
    "text": "<p>Zustand, Umstand oder Vorgang, aus dem ein Schaden entstehen kann.</p>",
    "img": "<img alt=\"Danger\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gefahrenmuster": {
    "heading": "Gefahrenmuster",
    "text": "<p><a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenprobleme\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenprobleme\">Lawinenprobleme</a> und <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gefahrenmuster\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gefahrenmuster\">Gefahrenmuster</a> haben eines gemeinsam: Sie weisen auf typische, sich wiederholende und meist offensichtliche Gefahrensituationen hin.<br/>Der Unterschied liegt in der Betrachtungsebene. W\u00e4hrend Lawinenprobleme einen ersten groben \u00dcberblick \u00fcber m\u00f6gliche Gefahrenquellen (z. B. Neuschnee) geben, wird bei den Gefahrenmustern tiefer in die Materie eingetaucht und nach den Ursachen des Problems gesucht (z. B. Problem durch zu gro\u00dfe Neuschneeauflast auf einer Schwachschicht). Gefahrenmuster beschreiben somit m\u00f6gliche Szenarien bzw. Prozesse, die zu dem jeweiligen Lawinenproblem f\u00fchren.<br/>Das Ziel ist klar: Gefahrensituationen sollen mit Hilfe der Lawinenprobleme und Gefahrenmuster rascher erkannt, das Verhalten entsprechend angepasst und dadurch Lawinenunf\u00e4lle vermieden werden.</p>",
    "img": ""
  },
  "gefahrenstellen-bei-lawinen": {
    "heading": "Gefahrenstellen (bei Lawinen)",
    "text": "<p>Ort, an dem Personen oder Objekte von Lawinen erfasst werden k\u00f6nnen.<br/>N\u00e4here Infos auf der Seite des SLF.</p>",
    "img": ""
  },
  "gesicherte-gebiete": {
    "heading": "Gesicherte Gebiete",
    "text": "<p>Gebiete, in denen die Lawinengefahr oder andere alpine Gefahren durch technische oder tempor\u00e4re Ma\u00dfnahmen gesch\u00fctzt werden.</p>",
    "img": "<img alt=\"Secured areas\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gleiten-schneegleiten": {
    "heading": "Gleiten, Schneegleiten",
    "text": "<p>Langsame Hangabw\u00e4rtsbewegung der Schneedecke, beg\u00fcnstigt durch glatten und feuchten Untergrund.</p><p>Bevorzugt findet Gleiten auf Gras oder Felsplatten statt und kann einige Millimeter bis Meter pro Tag betragen. Durch die Gleitbewegung k\u00f6nnen <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#fischmaul-gleitschneemaul-gleitschneeriss\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#fischmaul-gleitschneemaul-gleitschneeriss\">Gleitschneerisse oder Fischm\u00e4uler (Gleitschneem\u00e4uler)</a> entstehen.</p>",
    "img": ""
  },
  "gleitflache": {
    "heading": "Gleitfl\u00e4che",
    "text": "<p>Der Boden oder jene Schicht in der Schneedecke, auf der die Lawine nach einem Bruch abgleitet.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Achtung:</span><br/>Nicht zu verwechseln mit der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">Schwachschicht</a>!</p>",
    "img": ""
  },
  "gleitschneeproblem": {
    "heading": "Gleitschneeproblem",
    "text": "<p>Bei einem Gleitschneeproblem gleitet die gesamte Schneedecke auf glattem Untergrund (zum Beispiel Grash\u00e4nge oder glatte Felsenzonen). <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\">Gleitschneelawinen</a> werden aufgrund des Reibungsverlusts auf einer wasserges\u00e4ttigten Schicht zwischen Schneedecke und Boden ausgel\u00f6st. Abh\u00e4ngig von der Herkunft des Wassers k\u00f6nnen Gleitschneelawinen in warme (Schmelzwasser oder Regen sickert in die Schneedecke) und kalte (im Boden gespeicherte W\u00e4rme f\u00fchrt zu Schmelze an der Unterseite der Schneedecke oder austretendes Grundwasser) Ereignisse eingeteilt werden. Den Abgangszeitpunkt von Gleitschneelawinen vorherzusagen ist kaum m\u00f6glich, obwohl sie sich meist durch <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#fischmaul-gleitschneemaul-gleitschneeriss\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#fischmaul-gleitschneemaul-gleitschneeriss\">Gleitschneerisse (sogenannte Fischm\u00e4uler)</a> ank\u00fcndigen.</p><p>Weitere Informationen unter <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneeproblem\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneeproblem\">Gleitschneeproblem</a>.</p><p>Zur\u00fcck zu Lawinenprobleme.</p>",
    "img": "<img alt=\"Gliding snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "gleitschneerutsch-gleitschneelawine": {
    "heading": "Gleitschneerutsch, Gleitschneelawine",
    "text": "<p>Wenn das Schneegleiten (Gleiten) in die deutlich schnellere Lawinenbewegung \u00fcbergeht spricht man von einem Gleitschneerutsch oder einer Gleitschneelawine. Abg\u00e4nge sind zu jeder Tages- und Nachtzeit m\u00f6glich. Gleitschneelawinen weisen keinen Bruch und keine Schwachschicht auf.</p>",
    "img": ""
  },
  "grat": {
    "heading": "Grat",
    "text": "<p>Schmale Kammlinie eines Berges.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_.jpg 2048w\"/>"
  },
  "graupel": {
    "heading": "Graupel",
    "text": "<p>Spezielle Form von Niederschlag, der sich in der Atmosph\u00e4re innerhalb von Schauerzellen durch das Anfrieren von unterk\u00fchlten Wassertr\u00f6pfchen an Schneekristallen bildet. Problematisch bez\u00fcglich Lawinenbildung wird es erst dann, wenn eine Schicht aus Graupelk\u00f6rnern von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gebundener-schnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gebundener-schnee\">gebundenem Schnee</a> \u00fcberlagert wird.</p><p>Typische Korngr\u00f6\u00dfe: \u2264 5 mm</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "grundlawine": {
    "heading": "Grundlawine",
    "text": "<p>Allgemein gebr\u00e4uchlicher Begriff f\u00fcr eine Lawine, die in ihrer Sturzbahn stellenweise die Bodenoberfl\u00e4che mitrei\u00dft und deshalb oft mit Erde und Schutt vermischt ist.</p><p>Oft handelt es sich dabei um eine <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\">Gleitschneelawine</a>, manchmal aber auch um eine Schneebrettlawine, die auf einer bodennahen Schwachschicht bricht und anschlie\u00dfend samt <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschicht</a> am Boden abgleitet.</p>",
    "img": ""
  },
  "grundwasseraustritt": {
    "heading": "Grundwasseraustritt",
    "text": "<p>Wasser, das aus dem Boden austritt, z.B. angehoben durch einen hydraulischen Druckgradienten zwischen dem Boden und der dar\u00fcber liegenden Schneedecke. Wasser kann im Porenraum im Boden entweder fest (Eis) oder fl\u00fcssig vorhanden sein. Auch Quellen werden als Grundwasseraustritte bezeichnet. Beides f\u00fchrt zu fl\u00fcssigem Wasser zwischen Schneedecke und Boden und damit zu einem Reibungsverlust.</p>",
    "img": ""
  },
  "hangkante": {
    "heading": "Hangkante",
    "text": "<p>Bereich innerhalb eines Hanges, an dem die Hangneigung markant zunimmt; bevorzugter Ort f\u00fcr die Bildung von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\">Triebschneeansammlungen</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slope discontinuity\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "hangnaher-verkehrsweg": {
    "heading": "Hangnaher Verkehrsweg",
    "text": "<p>Verkehrsweg im Hangbereich oder am Fu\u00df eines Hanges, welcher der Gefahr von Lawinen ausgesetzt ist.</p>",
    "img": "<img alt=\"Endangered traffic route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "hangneigung": {
    "heading": "Hangneigung",
    "text": "<ul>\n<li>m\u00e4\u00dfig steil: weniger als 30\u00b0</li>\n<li>steil: 30\u00b0 und steiler</li>\n<li>sehr steil: 35\u00b0 und steiler</li>\n<li>extrem steil: 40\u00b0 und steiler</li>\n</ul><p>Die Hangneigung wird in der Falllinie an der steilsten Stelle im Hang gemessen, im Kartenma\u00dfstab 1:25.000 oder im Gel\u00e4nde gesch\u00e4tzt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slope gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x99.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x198.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x506.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-1024x675.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 1277w\"/>"
  },
  "harsch": {
    "heading": "Harsch",
    "text": "<p>Durch Schmelz- und Gefrierprozesse oder durch Wind stark verfestigte Schneeschicht.</p>",
    "img": "<img alt=\"Crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "harschdeckel": {
    "heading": "Harschdeckel",
    "text": "<p><a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#bruchharsch\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#bruchharsch\">Harsch</a> an der Oberfl\u00e4che der Schneedecke.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "hochgebirge": {
    "heading": "Hochgebirge",
    "text": "<p>Gebiete oberhalb von rund 3000 m.<br/>Sie umfassen insbesondere die vergletscherten Gebiete.</p>",
    "img": "<img alt=\"High alpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "harte-einer-schneeschicht": {
    "heading": "H\u00e4rte (einer Schneeschicht)",
    "text": "<p>F\u00fcr die Beurteilung der H\u00e4rte der einzelnen Schichten betrachtet man die Handh\u00e4rte:</p><table border=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">1</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">Faust</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">sehr weich</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">Neuschnee, Tiefenreif, Oberfl\u00e4chenreif, Filz, kantig, Schmelzform</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">2</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">4 Finger</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">weich</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">kleine Runde, Filz, kantig, Schmelzform, kantig abgerundet</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">3</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">1 Finger</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">mittel hart</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">kleine Runde, Schmelzkruste, kantig abgerundet</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">4</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">Bleistift</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">hart</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">kleine Runde, Schmelzkruste</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">5</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">Messer</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">sehr hart</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">Schmelzkruste</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">6</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">Eis</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">kompact</td>\n<td data-mce-style=\"width: 24.9755%;\" style=\"width: 24.9755%;\">Eislamelle</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><p>Je weicher die Schicht, umso geringer ist in der Regel die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\">Festigkeit</a>.<br/>Je gr\u00f6\u00dfer der H\u00e4rteunterschied zwischen zwei benachbarten Schichten ist, umso eher ist die Schichtgrenze eine potentielle Bruchfl\u00e4che, weil der H\u00e4rteunterschied zu einer Spannungskonzentration f\u00fchren kann und weil H\u00e4rteunterschiede die Bruchausbreitung beg\u00fcnstigen.<br/>Ein H\u00e4rteunterschied von zwei oder mehreren Stufen der Handh\u00e4rte ist in der Regel als kritisch zu beurteilen.</p>",
    "img": ""
  },
  "hohenlage": {
    "heading": "H\u00f6henlage",
    "text": "<p><span data-mce-style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\" style=\"font-size: 1rem; display: inline !important;\">Gel\u00e4ndebereich, der durch die Meeresh\u00f6he begrenzt wird (Genauigkeit von \u00b1 100 H\u00f6henmetern)</span></p><ul>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\"><a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#hochgebirge\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#hochgebirge\">hochalpine Lagen</a> (Hochgebirge):</span> oberhalb von 3000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">hohe Lagen:</span> 2000 bis 3000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">mittlere Lagen:</span> 1000 bis 2000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">tiefe Lagen:</span> unterhalb von 1000 m</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "inneralpin": {
    "heading": "Inneralpin",
    "text": "<p>Von Bergketten eingeschlossene und daher von Niederschl\u00e4gen oft abgeschattete Gebiete der Alpen.</p><p>Typische inneralpine Gebiete sind beispielsweise das zentrale Wallis, das Engadin und Mittelb\u00fcnden (CH) (zwischen dem N\u00f6rdlichen Alpenkamm und dem Alpenhauptkamm liegend), das Ortler-Vinschgau-Gebiet (I) sowie die \u00d6tztaler Alpen und Stubaier Alpen (A).</p><p>In Frankreich gelten Vanoise, Maurienne, Grandes-Rousses und Oisans-Pelvoux sowie die Bergregion nahe der franz\u00f6sisch-italienischen Grenze als typisch inneralpine Gebiete.</p><p>In Spanien z\u00e4hlt dazu der Bereich der Cerdanya (Perafita-Puigpedr\u00f3s) der katalonischen Pyren\u00e4en.</p>",
    "img": "<img alt=\"Inneralpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna.jpg 800w\"/>"
  },
  "insbesondere-bei-groser-zusatzbelastung": {
    "heading": "Insbesondere (bei gro\u00dfer Zusatzbelastung)",
    "text": "<p>Im Allgemeinen bei gro\u00dfer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\">Zusatzbelastung</a>, aber im Einzelfall auch bei geringer Zusatzbelastung.</p><p>Anmerkung:<br/>Formulierungsart, die in der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\">Gefahrenstufenskala</a> und im <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenlagebericht-lawinenbulletin\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenlagebericht-lawinenbulletin\">Lawinenlagebericht</a> Verwendung findet.</p>",
    "img": ""
  },
  "isotherme-schneedecke": {
    "heading": "Isotherme Schneedecke",
    "text": "<p>Schneedecke mit konstanter Temperatur vom Boden bis zur Schneeoberfl\u00e4che.</p><p>Typisch ist dieses Ph\u00e4nomen im Fr\u00fchjahr, wenn die Schneedecke vom Boden bis zur Schneeoberfl\u00e4che eine Temperatur von 0\u00b0C erreicht hat. Sie ist in diesem Zustand oft durchgehend feucht bis nass und verliert dadurch an <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\">Festigkeit</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Isothermal snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-106x150.jpg 106w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-212x300.jpg 212w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-724x1024.jpg 724w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x1086.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1086x1536.jpg 1086w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1448w\"/>"
  },
  "kamm": {
    "heading": "Kamm",
    "text": "<p>Langer, markanter Gebirgsr\u00fccken</p><p>Erweiterte Erkl\u00e4rungen:<br/>Ein Kamm ist immer eine auff\u00e4llige Erhebung im Georelief und verbindet oft viele Gipfel miteinander.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ridgeline\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "kammfern-freie-hanglage": {
    "heading": "Kammfern, freie Hanglage",
    "text": "<p>Gebiet, das nicht direkt in Verbindung mit dem <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#kamm\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#kamm\">Kamm</a> steht.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Erweiterte Erkl\u00e4rungen:</span><br/>Vielfach entspricht dies dem \u00dcbergang aus extremem <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#steilgelande\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#steilgelande\">Steilgel\u00e4nde</a> ins Steilgel\u00e4nde. Auch Steilstufen und kleinere Erhebungen, die nicht direkt mit dem Kamm zusammenh\u00e4ngen geh\u00f6ren in dieses Gebiet. Kammnahe und kammferne Gebiete sind nicht scharf voneinander abgetrennt. Die Grenze ist als Bandbreite zu verstehen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area distant from ridgelines\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "kammlage-kammnah-gratnah-gipfelnah": {
    "heading": "Kammlage, kammnah, gratnah, gipfelnah",
    "text": "<p>Gebiet, das direkt an den <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#kamm\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#kamm\">Kamm</a> bzw. <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#grat\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#grat\">Grat</a> oder Gipfel angrenzt und besonders stark durch den Wind beeinflusst wird.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area adjacent to the ridge line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "kantig-abgerundete-schneekristalle": {
    "heading": "Kantig abgerundete Schneekristalle",
    "text": "<p>Kantige Kristalle, die sich aufgrund von einsetzender <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\">abbauender Umwandlung</a> wieder verfestigen, Tendenz zum Rieseln abnehmend. Dadurch ver\u00e4ndern sie ihre Form und runden sich an ihren Ecken ab, die Facetten bilden sich zur\u00fcck. Sie werden wieder kleiner.</p>",
    "img": ""
  },
  "kantigkorniger-schnee": {
    "heading": "Kantigk\u00f6rniger Schnee",
    "text": "<p>Glasige K\u00f6rner mit mehrheitlich ebenen Fl\u00e4chen und deutlichen Kanten als Folge der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\">aufbauenden Schneeumwandlung</a>. Beginn von Facettenbildung durch streifenf\u00f6rmige Deposition (\u201eAnfrieren\u201c) des Wasserdampfs innerhalb der Schneedecke. Meist im lockeren Gef\u00fcge. Diese kantigen Kristalle sind untereinander meist schlecht verbunden (wenige Kontaktpunkte). Kritisch bez\u00fcglich Lawinenbildung wird es erst dann, wenn eine Schicht aus lockeren, kantigen Schneekristallen von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gebundener-schnee\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gebundener-schnee\">gebundenem Schnee</a> \u00fcberlagert wird.</p><p>Typische Korngr\u00f6\u00dfe: 0.5 bis 3 mm</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": "<img alt=\"Faceted snow crystals\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x85.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x170.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x435.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "kleinraumig": {
    "heading": "Kleinr\u00e4umig",
    "text": "<p>Bereiche innerhalb von H\u00e4ngen oder in Randbereichen mit einer Ausdehnung von wenigen Metern bis ca. 20 m.</p>",
    "img": "<img alt=\"Small scale\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "kritische-neuschneemenge": {
    "heading": "Kritische Neuschneemenge",
    "text": "<p><a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#neuschnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#neuschnee\">Neuschnee</a> stellt eine Belastung f\u00fcr die vorhandene Schneedecke dar und kann teilweise die Lawinengefahr erh\u00f6hen. Bei ung\u00fcnstigen Bedingungen (schlecht aufgebaute <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#altschneedecke\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#altschneedecke\">Altschneedecke</a>, tiefe Temperaturen, starker Wind) k\u00f6nnen bereits wenige cm kritisch sein. Bei g\u00fcnstigen Bedingungen (stabile Altschneedecke, schwacher Wind) k\u00f6nnen selbst 50 cm noch unproblematisch sein.</p>",
    "img": "<img alt=\"Critical depth of new fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "kunstliche-lawinenauslosung": {
    "heading": "K\u00fcnstliche Lawinenausl\u00f6sung",
    "text": "<p>Ausl\u00f6sung einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawine-schneelawine\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawine-schneelawine\">Lawine</a> durch k\u00fcnstliche <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\">Zusatzbelastung</a> auf die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\">Schneedecke</a> (z.B. Belastung durch Detonationsdruckwellen bei Sprengungen, Maschinen, Personen).</p>",
    "img": ""
  },
  "lawine-schneelawine": {
    "heading": "Lawine (Schneelawine)",
    "text": "<p>Schnelle Massenbewegung des Schnees mit einem Volumen von mehr als 100 m\u00b3 und einer L\u00e4nge von mehr als 50 Metern.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "lawinenarten": {
    "heading": "Lawinenarten",
    "text": "<p>Lawinen werden anhand verschiedener Kriterien in Kategorien eingeteilt. Die wichtigsten Unterscheidungen sind anhand</p><ul>\n<li>des <span class=\"wis-ce-fw-bld\">Anrisses</span> (Schneebrett-/ Lockerschneelawine)</li>\n<li>der <span class=\"wis-ce-fw-bld\">Bewegungsform</span> (Flie\u00df-/ Staublawine)</li>\n<li>des <span class=\"wis-ce-fw-bld\">Wassergehalts</span> (trockene Lawine/ Nassschneelawine)</li>\n</ul><p>Ebenfalls abzugrenzen ist die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\">Gleitschneelawine</a>, bei der sich die gesamte Schneedecke in Bewegung setzt.</p><p><a data-mce-href=\"#schneebrettlawine\" href=\"#schneebrettlawine\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Schneebrettlawine</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#lockerschneelawine\" href=\"#lockerschneelawine\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Lockerschneelawine</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#flieslawine\" href=\"#flieslawine\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Flie\u00dflawine</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#staublawine\" href=\"#staublawine\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Staublawine</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#nassschneelawine\" href=\"#nassschneelawine\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Nassschneelawine</span></a></p><p><a data-mce-href=\"#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\" href=\"#gleitschneerutsch-gleitschneelawine\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\"><span class=\"wis-ce-tt-upprcs\">Gleitschneelawine</span></a></p>",
    "img": "<img alt=\"Slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Loose snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Dense flow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/><img alt=\"Powder avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/><img alt=\"Wet snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Gliding avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services.jpg 2016w\"/>"
  },
  "lawinengefahrenstufe": {
    "heading": "Lawinengefahrenstufe",
    "text": "<p>Die Lawinenvorhersage wird im Lawinenlagebericht der einzelnen Lawinenwarndienste beurteilt und beschreibt die Lawinengefahr mit der f\u00fcnfteiligen europ\u00e4ischen Lawinengefahrenstufenskala:</p><ul>\n<li>1 \u2013 Gering</li>\n<li>2 \u2013 M\u00e4\u00dfig</li>\n<li>3 \u2013 Erheblich</li>\n<li>4 \u2013 Gro\u00df</li>\n<li>5 \u2013 Sehr Gro\u00df</li>\n</ul><p>Dabei werden die f\u00fcnf Gefahrenstufen durch drei verschiedene Parameter beschrieben:</p><ul>\n<li>Die Ausl\u00f6sewahrscheinlichkeit von Lawinen,</li>\n<li>der Umfang der Gefahrenstellen bzw.</li>\n<li>die Gr\u00f6\u00dfe und H\u00e4ufigkeit der zu erwartenden Lawinen.</li>\n</ul><p>Die Gefahrenstufe gilt immer f\u00fcr eine Region mit einer Fl\u00e4che von &gt;100 km\u00b2 und nicht f\u00fcr einen bestimmten Einzelhang. Die im Lawinenlagebericht beschriebene Lawinengefahr ist immer eine Prognose, die mit Unsicherheiten behaftet ist. Sie sollte vor Ort immer \u00fcberpr\u00fcft werden.</p><p>Mehr Informationen \u00fcber die europ\u00e4ische Lawinengefahrenstufenskala finden Sie hier.</p>",
    "img": ""
  },
  "lawinengrose": {
    "heading": "Lawinengr\u00f6\u00dfe",
    "text": "<p>Ausma\u00df der Lawine, klassifiziert nach Schadenspotenzial, Auslaufl\u00e4nge und Dimension.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Gr\u00f6\u00dfe 1:</span> kleine Lawine (Rutsch)</p><ul>\n<li>geringe Versch\u00fcttungsgefahr; Absturzgefahr</li>\n<li>bleibt typischerweise im Hang stehen</li>\n</ul><p>Kleine Lawinen (Rutsch) \u2013 Gr\u00f6\u00dfe 1</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Gr\u00f6\u00dfe 2:</span> mittlere Lawine</p><ul>\n<li>kann eine Person versch\u00fctten, verletzen oder t\u00f6ten</li>\n<li>erreicht typischerweise den Hangfu\u00df</li>\n</ul><p>Mittlere Lawine \u2013 Gr\u00f6\u00dfe 2</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Gr\u00f6\u00dfe 3:</span> gro\u00dfe Lawine</p><ul>\n<li>kann Pkw\u2018s versch\u00fctten und zerst\u00f6ren, schwere LKW\u00b4s besch\u00e4digen; kann kleine Geb\u00e4ude zerst\u00f6ren und einzelne B\u00e4ume brechen</li>\n<li>\u00fcberwindet flachere Gel\u00e4ndeteile (deutlich unter 30\u00b0) \u00fcber eine Distanz von weniger als 50 m</li>\n</ul><p>Gro\u00dfe Lawine \u2013 Gr\u00f6\u00dfe 3</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Gr\u00f6\u00dfe 4:</span> sehr gro\u00dfe Lawine</p><ul>\n<li>kann schwere LKW\u00b4s und Schienenfahrzeuge versch\u00fctten und zerst\u00f6ren; kann gr\u00f6\u00dfere Geb\u00e4ude und kleine Waldfl\u00e4chen zerst\u00f6ren</li>\n<li>\u00fcberwindet flachere Gel\u00e4ndeteile (deutlich unter 30\u00b0) \u00fcber eine Distanz von \u00a0mehr als 50 m</li>\n<li>kann den Talboden erreichen</li>\n</ul><p>Sehr gro\u00dfe Lawine \u2013 Gr\u00f6\u00dfe 4</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Gr\u00f6\u00dfe 5:</span> extrem gro\u00dfe Lawine</p><ul>\n<li>Kann die Landschaft verw\u00fcsten, katastrophales Zerst\u00f6rungspotenzial m\u00f6glich</li>\n<li>Erreicht den Talboden, gr\u00f6\u00dfte bekannte Auslaufl\u00e4ngen</li>\n</ul><p>Extrem gro\u00dfe Lawine \u2013 Gr\u00f6\u00dfe 5</p>",
    "img": "<img alt=\"Small avalanche (sluff) - size 1\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Medium avalanche - size 2\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Large avalanche - size 3\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Very large avalanche - size 4\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x201.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x514.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x685.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1028.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1371.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/><img alt=\"Extremely large avalanche - size 5\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "lawinenkegel": {
    "heading": "Lawinenkegel",
    "text": "<p>Ablagerung einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawine-schneelawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawine-schneelawine\">Lawine</a>. Der abgeglittene Lawinenschnee bleibt im Talboden oft \u00fcber l\u00e4ngere Zeit sichtbar liegen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche deposit\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "lawinenlagebericht-lawinenbulletin": {
    "heading": "Lawinenlagebericht, Lawinenbulletin",
    "text": "<p>Der Lawinenlagebericht (Schweiz: Lawinenbulletin) vermittelt detaillierte Information zur <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\">Schneedecken</a>\u2013 und Lawinensituation.</p><p>Die Lawinengefahr wird nach der 5-stufigen europ\u00e4ischen <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\">Lawinengefahrenskala</a> beurteilt.</p>",
    "img": ""
  },
  "lawinenprobleme": {
    "heading": "Lawinenprobleme",
    "text": "<p>Die f\u00fcnf typischen Lawinenprobleme (\u00ab avalanche problems \u00bb) wurden von der Vereinigung der Europ\u00e4ischen Lawinenwarndienste EAWS mit dem Ziel definiert, typische Situationen, wie sie im Gel\u00e4nde vorkommen, zu beschreiben und sowohl Lawinenwarner als auch Wintersportler bei ihrer Beurteilung der Lawinengefahr zu unterst\u00fctzen. Sie erg\u00e4nzen die Beschreibung der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\">Gefahrenstufe</a> sowie der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gefahrenstellen-bei-lawinen\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gefahrenstellen-bei-lawinen\">Gefahrenstellen</a> (Exposition und H\u00f6he) und stellen den dritten Teil der Informationspyramide dar. Die folgenden Definitionen beinhalten eine allgemeine Beschreibung des Problems inklusive der zu erwartenden <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenarten\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenarten\">Lawinenarten</a>, der charakteristischen r\u00e4umlichen Verteilung und der Lage der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschichten</a> innerhalb der Schneedecke. Zudem wird auf eine Charakterisierung des Ausl\u00f6semechanismus, typische Dauer der Gef\u00e4hrdung und abschlie\u00dfende Ratschl\u00e4ge zur Bewegung im Gel\u00e4nde eingegangen. Das Hauptaugenmerk liegt hier auf Wintersportlern, die sich in lawinengef\u00e4hrdetem Gebiet bewegen. Zus\u00e4tzlich kann die Beschreibung der Lawinenprobleme auch f\u00fcr Lawinenkommissionen hilfreich sein.</p><p>F\u00fcr weiter Informationen: siehe Lawinenprobleme.</p><p><a data-mce-href=\"#neuschneeproblem\" href=\"#neuschneeproblem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NEUSCHNEE</a></p><p><a data-mce-href=\"#triebschneeproblem\" href=\"#triebschneeproblem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">TRIEBSCHNEE</a></p><p><a data-mce-href=\"#altschneeproblem\" href=\"#altschneeproblem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">ALTSCHNEE</a></p><p><a data-mce-href=\"#gleitschneeproblem\" href=\"#gleitschneeproblem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">GLEITSCHNEE</a></p><p><a data-mce-href=\"#nassschneeproblem\" href=\"#nassschneeproblem\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NASSSCHNEE</a></p>",
    "img": "<img alt=\"New snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Wind slab\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Persistent weak layers\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Gliding snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Wet snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/>"
  },
  "lee-hang-windschattenhang": {
    "heading": "Lee-Hang, Windschattenhang",
    "text": "<p>Hang, der dem Wind abgewandt ist. Hier wird in der Regel viel Schnee abgelagert, und es liegt oft ein Mehrfaches der mittleren Schneeh\u00f6he.</p>",
    "img": "<img alt=\"Lee slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "lockerschneelawine": {
    "heading": "Lockerschneelawine",
    "text": "<p>Lawine, die aus lockerem (ungebundenen) Schnee besteht. Sie kann trocken oder nass sein.</p><p>Sie l\u00f6st sich punktf\u00f6rmig im extrem steilen Gel\u00e4nde und breitet sich meist birnenf\u00f6rmig aus.</p>",
    "img": ""
  },
  "lokal-ortlich": {
    "heading": "Lokal, \u00f6rtlich",
    "text": "<p>Gebiete in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von H\u00e4ngen bis zu Talkesseln.</p><p>Innerhalb einer Region k\u00f6nnen lokal unterschiedliche Lawinenverh\u00e4ltnisse herrschen.</p>",
    "img": ""
  },
  "luv-hang-windexponierter-hang": {
    "heading": "Luv-Hang, windexponierter Hang",
    "text": "<p>Hang, der dem Wind zugewandt ist.</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "lange-der-lawine": {
    "heading": "L\u00e4nge der Lawine",
    "text": "<p>Gesamtl\u00e4nge einer Lawine, gemessen vom obersten Punkt des<a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#anrissgebiet-anrisszone\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#anrissgebiet-anrisszone\"> Anrisses</a> bis zum vordersten Punkt der Ablagerung.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche length\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "mechanische-umwandlung": {
    "heading": "Mechanische Umwandlung",
    "text": "<p>Mechanische Umwandlung von Schneekristallen durch Windeinwirkung, bei der die Ver\u00e4stelungen der Schneekristalle zerst\u00f6rt werden.</p><p>Dies kann sowohl w\u00e4hrend des Schneefalls in der Atmosph\u00e4re als auch am Boden erfolgen. Es entsteht Triebschnee.</p><p>Siehe: <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\">Abbauende Schneeumwandlung</a></p>",
    "img": "<img alt=\"Wind metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "mulde": {
    "heading": "Mulde",
    "text": "<p>Runde oder l\u00e4ngliche, sanfte Vertiefung in flachem Gel\u00e4nde oder in einem Hang; bevorzugter Ort f\u00fcr die Ablagerung von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\">Triebschneeansammlungen</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Bowl\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "moglich-etwas-ist-moglich": {
    "heading": "M\u00f6glich (etwas ist m\u00f6glich)",
    "text": "<p>Vorgang mit Eintrittswahrscheinlichkeit unter 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "nassschneelawine": {
    "heading": "Nassschneelawine",
    "text": "<p>Lawine aus nassen Schneemassen.<br/>Flie\u00dft meist langsamer als eine Trockenschneelawine und kann deshalb k\u00fcrzere Auslaufl\u00e4ngen aufweisen.<br/>Wegen ihrer gr\u00f6\u00dferen Dichte \u00fcbt sie auf Hindernisse trotzdem betr\u00e4chtliche Kr\u00e4fte aus.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wet snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "nassschneemure-sulzstrom": {
    "heading": "Nassschneemure, Sulzstrom",
    "text": "<p>Eine murenartige Lawine, bestehend aus <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sulzschnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#sulzschnee\">Schneematsch/Sulzschnee</a>. H\u00e4ufig treten Nassschneemuren nach einem starken Regenguss oder intensivem Tauwetter auf, wenn mehr Wasser vorhanden ist als abflie\u00dfen kann. Diese \u201aMure\u2018 aus Schnee und Fl\u00fcssigwasser, kann auch auf sehr flachen H\u00e4ngen weite Strecken zur\u00fccklegen. Tritt vorrangig in arktischen Gebieten auf, wo der vorhandene Schwimmschnee im Fr\u00fchjahr pl\u00f6tzlich mit Fl\u00fcssigwasser durchtr\u00e4nkt wird.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slushflow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-150x115.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-300x229.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-768x587.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services.jpg 850w\"/>"
  },
  "nassschneeproblem": {
    "heading": "Nassschneeproblem",
    "text": "<p>Das Problem entsteht durch eine zunehmende Schw\u00e4chung der Schneedecke durch Wassereintrag, entweder durch Schmelze (zB. Sonneneinstrahlung) oder Regen (Energieeintrag in die Schneedecke, ebenfalls Schmelze).</p><p>Weitere Informationen unter Nassschnee Problem.</p><p>Zur\u00fcck zu den Lawinenproblemen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wet snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "naturliche-lawinenauslosung-selbstauslosung-von-lawinen-spontane-lawinen": {
    "heading": "Nat\u00fcrliche Lawinenausl\u00f6sung, Selbstausl\u00f6sung von Lawinen, spontane Lawinen",
    "text": "<p>Ausl\u00f6sung einer Lawine ohne k\u00fcnstliche <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#zusatzbelastung\">Zusatzbelastung</a> auf die Schneedecke (z.B. aufgrund von Schneefall oder raschem Temperaturanstieg).</p>",
    "img": "<img alt=\"Naturally triggered avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neuschnee": {
    "heading": "Neuschnee",
    "text": "<p>Wenig umgewandelter und wenig verfestigter Schnee der aktuellen oder einer kurz zur\u00fcckliegenden Niederschlagsperiode.</p><p>Typische Korngr\u00f6\u00dfe: 1 bis 3 mm</p><p>Im <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenlagebericht-lawinenbulletin\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinenlagebericht-lawinenbulletin\">Lawinenlagebericht</a> wird der entsprechende Zeitraum angegeben.</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": "<img alt=\"New fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neuschneemenge": {
    "heading": "Neuschneemenge",
    "text": "<p>Innerhalb von 24 Stunden abgelagerter Neuschnee.</p>",
    "img": "<img alt=\"Depth of new snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-300x199.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-768x510.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1024x680.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1536x1020.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neuschneeproblem": {
    "heading": "Neuschneeproblem",
    "text": "<p>Das Neuschneeproblem entsteht durch aktuelle Schneef\u00e4lle oder kurz zuvor gefallenen Neuschnee. Die Zusatzbelastung auf existierende oder neu gebildete <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschichten</a> durch den Neuschnee oder die fehlende Bindung im Neuschnee kann zu Lawinenausl\u00f6sungen f\u00fchren. Das Neuschneeproblem ist meist weit verbreitet, in allen <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#exposition-hangrichtung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#exposition-hangrichtung\">Expositionen</a> pr\u00e4sent und bleibt w\u00e4hrend des Schneefalls sowie einige Tage danach bestehen.</p><p>Weitere Informationen unter Neuschnee Problem.</p><p>Zur\u00fcck zu Lawinenprobleme.</p>",
    "img": "<img alt=\"New snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "nullgradgrenze": {
    "heading": "Nullgradgrenze",
    "text": "<p>Grenzlinie (H\u00f6he \u00fcber dem Meer), wo die Lufttemperatur 0\u00b0C betr\u00e4gt.</p>",
    "img": ""
  },
  "oberflachenreif": {
    "heading": "Oberfl\u00e4chenreif",
    "text": "<p>Transparente, pl\u00e4ttchenf\u00f6rmige Eiskristalle, die sich durch das Ausf\u00e4llen von Feuchtigkeit (Deposition) aus der Luft an der kalten Schneeoberfl\u00e4che bilden. Die Kristalle weisen klar ersichtliche Facetten auf.</p><p>Oberfl\u00e4chenreif entsteht bevorzugt w\u00e4hrend langer K\u00e4lteperioden und bildet, sobald eingeschneit, einer der kritischsten <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschichten</a> f\u00fcr Schneebrettlawinen.</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "oberlawine": {
    "heading": "Oberlawine",
    "text": "<p>Lawine, die innerhalb der Schneedecke abgleitet. Die Gleitfl\u00e4che ist nicht die Bodenoberfl\u00e4che sondern eine Schneeschicht.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface layer slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "passlage": {
    "heading": "Passlage",
    "text": "<p>Tief liegender \u00dcbergang von einem Tal ins andere.</p><p>Mit der Verengung am Pass\u00fcbergang ist eine, gegen\u00fcber der Umgebung erh\u00f6hte Windgeschwindigkeit verbunden, was zu intensivierten <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeverfrachtung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeverfrachtung\">Schneeumlagerungen</a> f\u00fchrt.</p>",
    "img": ""
  },
  "region-regional": {
    "heading": "Region, regional",
    "text": "<p>Gebiete, in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von einer oder mehreren Talschaften.</p><p>In der Lawinenprognose werden die Regionen meist klimatologisch oder auch politisch abgegrenzt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-145x150.jpg 145w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-290x300.jpg 290w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x795.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-989x1024.jpg 989w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1483x1536.jpg 1483w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1978x2048.jpg 1978w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2419w\"/>"
  },
  "rinne-runse": {
    "heading": "Rinne, Runse",
    "text": "<p>In der Regel steile und langgestreckte Erosionsfurche; bevorzugter Ort f\u00fcr die Bildung von <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\">Triebschneeansammlungen</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Gully\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "rippe": {
    "heading": "Rippe",
    "text": "<p>L\u00e4ngliche, vom umliegenden Gel\u00e4nde deutlich abgesetzte, talw\u00e4rts verlaufende Erhebung.</p>",
    "img": "<img alt=\"Rib\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "risiko": {
    "heading": "Risiko",
    "text": "<p>Wahrscheinlichkeitsbegriff, der sich aus der Ereigniswahrscheinlichkeit, der Pr\u00e4senzwahrscheinlichkeit und der Schadenswahrscheinlichkeit zusammensetzt.</p><p>Erweiterte Erkl\u00e4rungen:<br/>Im Lawinenlagebericht wird die Lawinengefahr, nicht das Lawinenrisiko beschrieben.</p>",
    "img": ""
  },
  "rissbildung": {
    "heading": "Rissbildung",
    "text": "<p>Bildung von Rissen in einer spr\u00f6den Schneedecke, die ein Anzeichen f\u00fcr Spannungen und Instabilit\u00e4t in der Schneedecke sind.</p>",
    "img": "<img alt=\"Shooting crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "rundkorniger-schnee-feinkorniger-schnee": {
    "heading": "Rundk\u00f6rniger Schnee, feink\u00f6rniger Schnee",
    "text": "<p>Kleine, rundliche K\u00f6rner; Resultat der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose\">abbauenden Schneeumwandlung</a>. Schneeschichten aus rundk\u00f6rnigem Schnee sind matt-wei\u00df, nicht glasig.</p><p>Typische Korngr\u00f6\u00dfe: 0.2 bis 0.5 mm</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": "<img alt=\"Rounded snow grains\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x78.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x157.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x401.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "rucken": {
    "heading": "R\u00fccken",
    "text": "<p>Langgestreckter, abgerundeter Gel\u00e4ndeteil, der sich von der Umgebung abhebt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Broad ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "schattenhang-schattenseitig-schattseitig": {
    "heading": "Schattenhang, schattenseitig, schattseitig",
    "text": "<p>Gel\u00e4ndeteil, welcher durch die Sonnenstrahlung nicht oder nur unbedeutend beeinflusst wird, typischerweise ein Nordhang.</p><p>Erweiterte Erkl\u00e4rungen:<br/>Im Hochwinter mit tiefem Sonnenstand mehr verbreitet als gegen den Fr\u00fchling mit h\u00f6her werdendem Sonnenstand. Je nach Abschattung durch den Nahhorizont kommen Schattenh\u00e4nge in allen Expositionen und nicht nur in Nordh\u00e4ngen vor.</p>",
    "img": "<img alt=\"Shady slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schmelz-umwandlung": {
    "heading": "Schmelz-Umwandlung",
    "text": "<p>Schneeumwandlung durch W\u00e4rmezufuhr bei 0\u00b0C.</p><p>Es entsteht ein Gemisch aus Eiskristallen und Wasser. Damit verbunden ist ein <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\">Festigkeitsverlust</a>. Sobald die Schneedecke wieder gefriert, bildet sich Schmelzharsch und die Festigkeit nimmt wieder zu.</p>",
    "img": ""
  },
  "schmelzform": {
    "heading": "Schmelzform",
    "text": "<p>Runde, durch die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schmelz-umwandlung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schmelz-umwandlung\">Schmelz-Umwandlung</a> entstandene K\u00f6rner, oft in gr\u00f6\u00dferen Klumpen. Im nicht gefrorenen Zustand (= 0\u00b0C) feucht oder nass und relativ weich. Im gefrorenen Zustand bilden Schmelzformen eine sogenannten Schmelzkruste. Schmelzformen sind glasig.</p><p>Typische Korngr\u00f6\u00dfe: 0.5 bis 5 mm</p><p>Siehe auch: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "schmelzharsch-schmelzharschdeckel-schmelzkruste": {
    "heading": "Schmelzharsch, Schmelzharschdeckel, Schmelzkruste",
    "text": "<p>Durch Schmelzen und anschlie\u00dfendes Wiedergefrieren stark verfestigte Schneeschicht. Damit verbunden ist eine <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeit-im-schnee\">Festigkeitszunahme</a> der Schicht. Als Brillensymbol in <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeprofil\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeprofil\">Schneeprofilen</a> erkenntlich.</p><p>Bei nur schwach ausgepr\u00e4gtem Schmelzen kann man die urspr\u00fcngliche Schneeform noch erkennen. Im Brillensymbol steht die urspr\u00fcngliche Schneeform im rechten Teil.</p><p>Sind Schmelzkrusten dabei, sich <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\">aufbauend umzuwandeln</a>, findet man im Brillensymbol als zweite Kornform \u201eKantig\u201c oder \u201eTiefenreif\u201e. Man spricht dann vom \u201eZerfressen der Kruste\u201c.</p><p>Schmelzkrusten sind glasig, nicht matt-wei\u00df.</p>",
    "img": "<img alt=\"Melt-freeze crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneebrettlawine": {
    "heading": "Schneebrettlawine",
    "text": "<p>Lawine, die durch den Abbruch einer Schneetafel entsteht:</p><p>Nach dem Bruch in einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschicht</a> teilt sich die Schneedecke in zwei nicht mehr verbundene Tafeln und die Schwachschicht auf. Unterhalb der Schwachschicht befindet sich eine Tafel, deren Obergrenze ist die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitflache\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#gleitflache\">Gleitfl\u00e4che</a>. Oberhalb der Schwachschicht das Schneebrett. Das Schneebrett gleitet in Steilh\u00e4ngen nach dem Bruch auf der Gleitfl\u00e4che ab und rei\u00dft die Schwachschicht dabei mit. Sollte die Hangsteilheit nicht ausreichen und die Reibung das Abgleiten verhindern, bleibt das Schneebrett liegen und senkt sich meist ab indem es die gebrochene Schwachschicht zusammendr\u00fcckt. Ein <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#setzungsgerausche\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#setzungsgerausche\">Setzungsger\u00e4usch</a> tritt unter Umst\u00e4nden dadurch auf. Befindet sich unterhalb der Schwachschicht keine weitere Schneeschicht sondern der Boden, gleitet die Schneebrettlawine auf dem Boden ab.</p><p>Die Schneebrettlawine ist durch einen linienf\u00f6rmigen, meist quer zum Hang verlaufenden Anriss charakterisiert.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneedecke": {
    "heading": "Schneedecke",
    "text": "<p>Auf dem Boden in verschiedenen Schichten abgelagerter Schnee.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "schneedeckenaufbau": {
    "heading": "Schneedeckenaufbau",
    "text": "<p>Schichtabfolge der Schneedecke.</p><p>Jede Schicht ist charakterisiert durch Kornform, Korngr\u00f6\u00dfe, H\u00e4rte, Temperatur, Wassergehalt und Dichte.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow layering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneedeckenfundament-basisschicht": {
    "heading": "Schneedeckenfundament, Basisschicht",
    "text": "<p>Unterste Schichten bzw. unterster und bodennaher Teil einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedecke\">Schneedecke</a>.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow base\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneedeckenstabilitat": {
    "heading": "Schneedeckenstabilit\u00e4t",
    "text": "<p>F\u00e4higkeit der Schneedecke durch inneren Widerstand \u00e4u\u00dferen Einfl\u00fcssen entgegen zu wirken.</p><p>Die Stabilit\u00e4t wird durch die Festigkeiten und Spannungen in den einzelnen Schneeschichten bestimmt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Stability\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneedichte": {
    "heading": "Schneedichte",
    "text": "<p>Die Dichte ist definiert als Verh\u00e4ltnis von Masse zu Volumen. Der Schnee kann ganz unterschiedliche Dichten aufweisen:</p><table border=\"1\" data-mce-selected=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Schneeart</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Dichte [kg/m\u00b3]</span></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">Neuschnee der geringsten Dichte, Wildschnee</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">ca. 30</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">Neuschnee</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">ca. 100</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">filziger Schnee</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 300</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">rundk\u00f6rniger Schnee</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 450</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">kantigk\u00f6rniger Schnee</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 400</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">Tiefenreif</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 350</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">Nassschnee</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">300 \u2013 600</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">Firn</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">600 \u2013 830</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">Gletschereis</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">ca. 900</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">reines Eis</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">917</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><p></p><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlenw\" style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlene\" style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 305.569px;\" id=\"mceResizeHandlese\" style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 305.569px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 305.569px;\" id=\"mceResizeHandlesw\" style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 305.569px;\" unselectable=\"true\"></div>",
    "img": "<img alt=\"Snow density\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneedicke": {
    "heading": "Schneedicke",
    "text": "<p>Rechtwinkelig zum Hang gemessene H\u00f6he der Schneedecke.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "schneedunen-dunen": {
    "heading": "Schneed\u00fcnen, D\u00fcnen",
    "text": "<p>Ablagerungsform, die durch <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeverfrachtung\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeverfrachtung\">Schneeverfrachtung</a> entsteht.</p><p>Die flache Seite ist dem Wind zugewandt (<a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#luv-hang-windexponierter-hang\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#luv-hang-windexponierter-hang\">Luv</a>), die steilere Seite der D\u00fcne dem Wind abgewandt (<a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lee-hang-windschattenhang\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lee-hang-windschattenhang\">Lee</a>). Nicht zu verwechseln sind D\u00fcnen mit den Windgangeln. Gangeln sind keine Ablagerungsform, sondern eine Erosionsform.</p>",
    "img": ""
  },
  "schneefahne": {
    "heading": "Schneefahne",
    "text": "<p>Durch den Wind aufgewirbelter Schnee an K\u00e4mmen und Graten.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow plume\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneefallgrenze": {
    "heading": "Schneefallgrenze",
    "text": "<p>Grenzlinie (H\u00f6he \u00fcber dem Meer), bis zu welcher der Niederschlag \u00fcberwiegend als Schnee f\u00e4llt und am Boden liegen bleibt.</p><p>Sie liegt im Mittel 300 m tiefer als die Nullgradgrenze. Bei intensiven Niederschl\u00e4gen und/oder abgeschlossenen T\u00e4lern kann sie auch bis zu 600 m unter die Nullgradgrenze absinken.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow fall level\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneefegen": {
    "heading": "Schneefegen",
    "text": "<p>Oberfl\u00e4chennahe Umlagerung von Schnee durch den Wind (die Horizontalsicht wird dabei nicht merklich behindert).</p>",
    "img": "<img alt=\"Drifting snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneegrenze": {
    "heading": "Schneegrenze",
    "text": "<p>Grenzlinie (angegeben in H\u00f6he \u00fcber Meer) zwischen schneebedecktem und schneefreiem Gel\u00e4nde</p><p>Die Schneegrenze kann je nach Exposition in unterschiedlichen H\u00f6henlagen liegen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "schneehohe": {
    "heading": "Schneeh\u00f6he",
    "text": "<p>Lotrecht gemessene H\u00f6he der Schneedecke.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "schneehohenzuwachs": {
    "heading": "Schneeh\u00f6henzuwachs",
    "text": "<p>Zunahme der Schneeh\u00f6he innerhalb eines bestimmten Zeitraums.</p>",
    "img": ""
  },
  "schneematsch-faulschnee-gatsch": {
    "heading": "Schneematsch, Faulschnee, Gatsch",
    "text": "<p>Nicht miteinander verbundene, runde Kristalle, komplett in Wasser getr\u00e4nkt (Fl\u00fcssigwassergehalt &gt; 15% (volume fraction)). In einer Schneedecke die vollst\u00e4ndig aus Sulz bzw. Faulschnee besteht, sackt man bis zum Boden durch.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slush\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services-150x103.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services-300x206.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services.png 311w\"/>"
  },
  "schneeprofil": {
    "heading": "Schneeprofil",
    "text": "<p>Schneeprofile sind \u00f6rtliche und zeitliche Punktaufnahmen der Schneedecke und spielen in der Beurteilung der Lawinengefahr eine gro\u00dfe Rolle. Bei einem solchen Profil wird f\u00fcr die Untersuchung des Querschnittes die Schneedecke bis zum Boden freigelegt. So werden die verschiedenen Schichten im Schnee sichtbar und k\u00f6nnen auch weiter auf Parameter wie H\u00e4rte, Schneeart/Kornform und Wassergehalt/Feuchtigkeit untersucht werden.</p><p>Durch die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeumwandlung-metamorphose\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeumwandlung-metamorphose\">Schneeumwandlung</a> befinden sich die einzelnen Schichten in einer st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderung und lassen somit R\u00fcckschl\u00fcsse auf meteorologische Einfl\u00fcsse zur Zeit der Entstehung der jeweiligen Schicht (Neuschnee, Regen, Wind, Sonneneinstrahlung etc.), aber auch sp\u00e4tere Entwicklungen innerhalb der Schneedecke (Eigendruck, Schr\u00e4ge etc.) zu.</p><p>Das Schneeprofil alleine erm\u00f6glicht es nur potentielle <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschichten</a> zu erkennen, ihre tats\u00e4chliche Stabilit\u00e4t kann dadurch aber nicht beurteilt werden. Diese kann allenfalls mittels <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedeckenstabilitat\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneedeckenstabilitat\">Stabilit\u00e4tstest</a> festgestellt werden.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow profile\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services-150x114.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services-300x227.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services-768x581.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/Glossary-Schneeprofil-\u00a9-LWD-Tirol-EAWS-European-Avalanche-Warning-Services.png 905w\"/>"
  },
  "schneetreiben": {
    "heading": "Schneetreiben",
    "text": "<p>Hochreichende Umlagerung von Schnee durch den Wind (bis ungef\u00e4hr 2 m \u00fcber der Schneedecke, sodass die Horizontalsicht behindert wird).</p>",
    "img": "<img alt=\"Blowing snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schneeumwandlung-metamorphose": {
    "heading": "Schneeumwandlung (Metamorphose)",
    "text": "<p>\u00c4nderung der Kornformen und des Gef\u00fcges in der Schneedecke.</p>",
    "img": ""
  },
  "schneeverfrachtung": {
    "heading": "Schneeverfrachtung",
    "text": "<p>Durch den Wind hervorgerufene Umlagerung von Schnee; Schneeverfrachtung beginnt ab ca. 4 m/s (ca. 15 km/h) Windgeschwindigkeit bei lockerem und ab ca. 10 m/s (35 km/h) bei etwas verfestigtem Schnee.</p><p>Erweiterte Erkl\u00e4rungen:<br/>Die Schneeverfrachtung w\u00e4chst mit der dritten Potenz der Windgeschwindigkeit. Das hei\u00dft: doppelte Windgeschwindigkeit ergibt achtfache Menge an verfrachtetem Schnee. Ein Verfrachtungsmaximum wird bei Windgeschwindigkeiten um 50 bis 80 km/h erreicht.</p>",
    "img": "<img alt=\"Transported snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "schwachschicht-schwache-schicht": {
    "heading": "Schwachschicht, schwache Schicht",
    "text": "<p>Schicht in der Schneedecke, in der ein Bruch im Gef\u00fcge der Schneekristalle stattgefunden hat.</p><p>Typische Schwachschichten f\u00fcr Lawinen sind trockene Schichten mit Neuschnee, filzigem Schnee, Oberfl\u00e4chenreif, kantigen K\u00f6rnern, Becherkristallen und Graupel bzw. feuchte bis nasse Schichten aller Kornformen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Weak layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "setzung": {
    "heading": "Setzung",
    "text": "<p>Abnahme der Schneeh\u00f6he als Folge von Umwandlungsprozessen.</p><p>Durch <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#mechanische-umwandlung\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#mechanische-umwandlung\">mechanische Umwandlung</a> aufgrund der auflastenden Schneeschichten.</p><p>Bei der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schmelz-umwandlung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schmelz-umwandlung\">Schmelz-Umwandlung</a>, aufbauender und abbauender Umwandlung nimmt die Schneeh\u00f6he durch Massenumlagerung ebenfalls ab. Bei aufbauender Umwandlung ist die Setzung schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt.</p><p>Damit verbunden ist eine Zunahme von Dichte und Festigkeit des Schnees.</p>",
    "img": "<img alt=\"Settlement\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "setzungsgerausche": {
    "heading": "Setzungsger\u00e4usche",
    "text": "<p>Markantes Ger\u00e4usch, das sich beim abrupten <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#setzung\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#setzung\">Setzen der Schneedecke</a> ergibt, wenn eine Schwachschicht zusammenbricht. Es entsteht durch den aus der Schneedecke herausgepressten Luftanteil der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schwachschicht-schwache-schicht\">Schwachschicht</a>, indem das Schneebrett die Schwachschicht zusammendr\u00fcckt.</p><p>Wummger\u00e4usche sind ein Zeichen einer instabilen Schneedecke und oft verbunden mit Rissbildung. Ein Wummger\u00e4usch gilt als deutliches Alarmzeichen.</p>",
    "img": ""
  },
  "sicherheitsabstand": {
    "heading": "Sicherheitsabstand",
    "text": "<p>Abst\u00e4nde zur Verminderung des Risikos beim Begehen von lawinengef\u00e4hrdetem Gel\u00e4nde.</p><p>Im Gegensatz zum <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#entlastungsabstande\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#entlastungsabstande\">Entlastungsabstand</a> befindet sich beim Sicherheitsabstand immer nur eine Person im gef\u00e4hrdeten Bereich.</p><p>Wird z.B. in der Abfahrt verwendet, wenn steile H\u00e4nge einzeln befahren werden.</p>",
    "img": "<img alt=\"Safety spacing\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "sintern": {
    "heading": "Sintern",
    "text": "<p>Zusammenwachsen der einzelnen Schneekristalle; f\u00fchrt zu einer <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\">Festigkeitszunahme</a>.</p><p>Je w\u00e4rmer der Schnee, umso schneller geht das Sintern voran. Besonders gut kann das Sintern bei Schnee festgestellt werden, der zusammengepresst wurde (z.B. Schneeball, Lawinenschnee, rasche Verfestigung alter Spuren).</p>",
    "img": "<img alt=\"Sintering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "sonnenhang-sonnenseitig-sonnseitig": {
    "heading": "Sonnenhang, Sonnenseitig, Sonnseitig",
    "text": "<p>Gel\u00e4ndebereich, welcher durch die Sonnenstrahlung stark beeinflusst wird.</p><p>Typische Sonnenh\u00e4nge liegen in den Expositionen von Ost \u00fcber S\u00fcd bis West, in Abh\u00e4ngigkeit des tageszeitlichen Sonnenstandes.</p>",
    "img": "<img alt=\"Sunny slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "spannungen-in-der-schneedecke": {
    "heading": "Spannungen (in der Schneedecke)",
    "text": "<p>Belastung der Kornbindungen in einer Schneeschicht, hervorgerufen u.a. durch das Gewicht und die hangabw\u00e4rts gerichtete Eigenbewegung des \u00fcberlagernden Schnees.</p>",
    "img": "<img alt=\"Stress\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "stabilisiert-verfestigt": {
    "heading": "Stabilisiert, verfestigt",
    "text": "<p>Siehe: <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\">Festigkeitszunahme</a></p>",
    "img": ""
  },
  "staublawine": {
    "heading": "Staublawine",
    "text": "<p>Lawine (oft <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneebrettlawine\">Schneebrettlawine</a>) aus feink\u00f6rnigem, trockenen Schnee, die ein Schnee-Luft-Gemisch bildet, sich teilweise oder ganz vom Boden abhebt und gro\u00dfe Schneestaubwolken entwickelt.</p><p>Sie erreicht Geschwindigkeiten von 100-300 km/h und kann starke Luftdruckwellen erzeugen. Dadurch k\u00f6nnen auch Sch\u00e4den au\u00dferhalb der Ablagerungszone verursacht werden.</p>",
    "img": "<img alt=\"Powder avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "steilgelande": {
    "heading": "Steilgel\u00e4nde",
    "text": "<p>Gel\u00e4nde mit Hangneigung gr\u00f6\u00dfer als 30\u00b0, ungeachtet seiner Form und Beschaffenheit.</p>",
    "img": "<img alt=\"Steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x116.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x231.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x593.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 963w\"/>"
  },
  "strahlung": {
    "heading": "Strahlung",
    "text": "<p>Energietransport durch elektromagnetische Wellen unterschiedlicher Wellenl\u00e4ngen: kurzwellige Strahlung (sichtbares Licht), langwellige Strahlung (W\u00e4rmestrahlung).</p>",
    "img": "<img alt=\"Radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x105.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x209.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x535.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x714.png 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.png 1459w\"/>"
  },
  "storanfallig": {
    "heading": "St\u00f6ranf\u00e4llig",
    "text": "<p>Eine Schneedecke oder Schneeschicht ist st\u00f6ranf\u00e4llig, wenn es bei Zusatzbelastung in einer Schicht der Schneedecke zum Bruch kommen kann.</p>",
    "img": "<img alt=\"Prone to triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "sulzschnee": {
    "heading": "Sulzschnee",
    "text": "<p>Grobk\u00f6rniger, feuchter oder durchn\u00e4sster Schnee den man nach Regenereignissen bzw. im Fr\u00fchjahr vermehrt antrifft.</p><p>Schnee, der sich in den letzten Jahren, meist auf Gletschern, angesammelt hat und durch Schmelzen und Gefrieren sowie durch den Druck dar\u00fcber liegender Schneemassen stark <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeumwandlung-metamorphose\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeumwandlung-metamorphose\">metamorphosiert</a> und verdichtet ist; meist als oberfl\u00e4chlich aufgeweichte <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schmelzharsch-schmelzharschdeckel-schmelzkruste\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schmelzharsch-schmelzharschdeckel-schmelzkruste\">Schmelzkruste</a> in der fortgeschrittenen Jahreszeit beschrieben</p><p>Siehe: <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#firn\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#firn\">Firn</a></p>",
    "img": "<img alt=\"Corn snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "tagesgang-tagesverlauf": {
    "heading": "Tagesgang, Tagesverlauf",
    "text": "<p>Die <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lawinengefahrenstufe\">Lawinengefahr</a> kann innerhalb eines Tages einer starken Schwankung unterworfen sein. Typisch ist dies im Fr\u00fchjahr, wenn nach einer klaren Nacht die Lawinengefahr am Morgen niedrig ist und mit der Sonneneinstrahlung und tageszeitlichen Erw\u00e4rmung ansteigt. Aber auch bei anhaltender Windaktivit\u00e4t, Schneefall oder Regen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Daytime changes\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x119.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x238.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x608.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 999w\"/>"
  },
  "talflanke": {
    "heading": "Talflanke",
    "text": "<p>Seitliche Begrenzung eines Tales vom Talboden bis zum Kammbereich.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley flank\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "tallawine": {
    "heading": "Tallawine",
    "text": "<p>Gro\u00dfe bzw. sehr gro\u00dfe Lawine, die bis in den Talbereich vordringt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "temperaturgradient": {
    "heading": "Temperaturgradient",
    "text": "<p>\u00c4nderung der Temperatur \u00fcber eine Distanz, ausgedr\u00fcckt in \u00b0C/m oder in \u00b0C/cm.</p><p>In der Schneedecke wird jeweils vertikal vom Boden hin zur Schneeoberfl\u00e4che gemessen. Als \u201eklein\u201c gilt ein Temperaturgradient von z.B. 1 \u00b0C/m, als \u201egro\u00df\u201c von z.B. 25 \u00b0C/m.</p>",
    "img": "<img alt=\"Temperature gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x80.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x160.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x409.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x545.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.jpg 1458w\"/>"
  },
  "tragfahige-schneedecke": {
    "heading": "Tragf\u00e4hige Schneedecke",
    "text": "<p>Oberfl\u00e4chlich verfestigte Schneedecke, die das Gewicht einer Person tr\u00e4gt.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snowpack capable of bearing loads\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse": {
    "heading": "Triebschneeansammlungen, Triebschneeablagerung, Triebschneelinse",
    "text": "<p>Das Ergebnis der Schneeverfrachtung: Im <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lee-hang-windschattenhang\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lee-hang-windschattenhang\">Windschattenbereich</a> abgelagerte, mehr oder weniger dicht gepackte Schneeschicht mit oft spr\u00f6den (zerbrechlichen) Kornbindungen. Bevorzugte Ablagerungsbereiche liegen in kammnahen H\u00e4ngen, Rinnen, Mulden oder an Hangkanten.</p><p>Erweiterte Erkl\u00e4rungen:<br/>Schnee, der vom Wind verfrachtet wurde, wobei die Schneekristalle durch Rollbewegungen, H\u00fcpfen, Abheben und Aufschlagen stark zertr\u00fcmmert und verkleinert werden; abh\u00e4ngig von Windgeschwindigkeit und -dauer auf 10 bis 20 % der urspr\u00fcnglichen Gr\u00f6\u00dfe. Die kleinen Bruchst\u00fccke werden vom Wind bei der Ablagerung ineinander ger\u00fcttelt, so dass v.a. im Leehang (dem Wind abgekehrt) eine geschichtete, dichte Packung entsteht. Der Schnee ist dann gebunden, kann aber durchaus noch weich sein. Durch die Verdichtung entstehen spr\u00f6de (zerbrechliche) Schneebretter. Je k\u00e4lter der Schnee ist, desto spr\u00f6der sind frische Triebschneeablagerungen.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Gr\u00f6\u00dfe der Triebschneeablagerungen (M\u00e4chtigkeit)</span></p><ul>\n<li>kleine Triebschneeablagerung: 5 \u2013 20 cm m\u00e4chtig</li>\n<li>mittlere Triebschneeablagerung: 20 \u2013 50 cm m\u00e4chtig</li>\n<li>gro\u00dfe Triebschneeablagerung: \u00fcber 50 cm m\u00e4chtig</li>\n</ul><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Umfang der Triebschneeablagerungen (r\u00e4umlich)</span></p><ul>\n<li>vereinzelte/einzelne Triebschneeablagerungen:<br/>wenige Triebschneeablagerungen von meist geringer r\u00e4umlicher Ausdehnung</li>\n<li>umfangreiche Triebschneeablagerungen:<br/>zahlreiche, meist gro\u00dfe Triebschneeablagerungen an H\u00e4ngen verschiedener Exposition</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "triebschneeproblem": {
    "heading": "Triebschneeproblem",
    "text": "<p>Das Triebschneeproblem entsteht durch windverfrachteten Schnee, w\u00e4hrend oder nach einem Schneefallereignis. <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse\">Triebschnee</a> wird typischerweise in windabgewandten Bereichen (Lee), in Rinnen und Mulden, hinter Gel\u00e4ndekanten und in anderen windberuhigten Fl\u00e4chen abgelagert. Das Triebschneeproblem ist lokaler als das Neuschneeproblem.</p><p>Weitere Informationen unter Triebschnee Problem.</p><p>Zur\u00fcck zu den Lawinenproblemen.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wind slab\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "ungebundener-schnee": {
    "heading": "Ungebundener Schnee",
    "text": "<p>Der Schnee hat keinen Zusammenhalt (Koh\u00e4sion). Der Begriff \u201eungebundener Schnee\u201c wird u.a. im Zusammenhang mit <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#neuschnee\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#neuschnee\">lockerem Neuschnee</a>, <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">Becherkristallen</a> oder stark <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#aufbauende-umwandlung-facettenbildung\">aufgebaut umgewandeltem Schnee</a> verwendet, gilt aber definitionsgem\u00e4\u00df auch f\u00fcr stark durchn\u00e4ssten Schnee. Ungebundener Schnee kann zur Bildung von Lockerschneelawinen f\u00fchren.</p>",
    "img": "<img alt=\"Unbonded snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "verfestigung": {
    "heading": "Verfestigung",
    "text": "<p>Siehe: <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\">Festigkeitszunahme</a> (in einer Schneeschicht)</p>",
    "img": ""
  },
  "wahrscheinlich-etwas-ist-wahrscheinlich": {
    "heading": "Wahrscheinlich (etwas ist wahrscheinlich)",
    "text": "<p>Ereignis mit einer Eintrittswahrscheinlichkeit von mehr als 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "waldgrenze": {
    "heading": "Waldgrenze",
    "text": "<p>Die klimatisch bedingte und durch Menschen beeinflusste obere Begrenzung des Waldes. Beispielsweise liegt diese in inneralpinen Regionen (Mattertal) der Alpen bei bis zu 2.400m, in randalpinen Regionen bei 1.700m.</p><p>In den Katalonischen Pyren\u00e4en bei etwa 2400m, im S\u00fcdosten Polens bei 1600m und auf anderen Kontinente auf \u00fcber 4.000m.</p><p>Nicht zu verwechseln mit der Baumgrenze!</p>",
    "img": "<img alt=\"Tree line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "wasserwert": {
    "heading": "Wasserwert",
    "text": "<p>Der Wasserwert ist die H\u00f6he der Wasserschicht (in Millimetern), die durch Schmelzen des Schnees bei unver\u00e4nderter Grundfl\u00e4che entstehen w\u00fcrde. Bei einer mittleren Schneedichte von 100 kg/m\u00b3 liefert 20 cm Schnee einen Wasserwert von 20 mm, bei 500 kg/m\u00b3 wird aus den 20 cm Schnee 100 mm Wasser.</p>",
    "img": ""
  },
  "wechte": {
    "heading": "Wechte",
    "text": "<p>Durch <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeverfrachtung\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#schneeverfrachtung\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">Schneeverfrachtung</a> hervorgerufene, stark verdichtete Schneeablagerung direkt auf der <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lee-hang-windschattenhang\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#lee-hang-windschattenhang\">windabgewandten Seite</a> eines Grates mit keilf\u00f6rmigem \u00dcberhang auf die Leeseite.</p>",
    "img": "<img alt=\"Cornice\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "wildschnee": {
    "heading": "Wildschnee",
    "text": "<p>Pulvriger Neuschnee mit geringer Dichte: typischerweise 30 kg/m\u00b3. Entsteht meist durch Ausflockung aus der Luftfeuchtigkeit bei extrem kalter Luft.</p>",
    "img": ""
  },
  "windabgewandt": {
    "heading": "Windabgewandt",
    "text": "<p>Siehe: Lee-Hang</p>",
    "img": ""
  },
  "windexponiert": {
    "heading": "Windexponiert",
    "text": "<p>Siehe: Luv-Hang</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "windgangeln": {
    "heading": "Windgangeln",
    "text": "<p>Erosionsform auf der Schneedecke, wobei die steile, erodierte Seite gegen den Wind (<a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#luv-hang-windexponierter-hang\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#luv-hang-windexponierter-hang\">Luv</a>) zeigt; nicht zu verwechseln mit den D\u00fcnen. D\u00fcnen sind keine Erosionsform, sondern eine Ablagerung.</p>",
    "img": ""
  },
  "windharsch-windharschdeckel": {
    "heading": "Windharsch, Windharschdeckel",
    "text": "<p>Durch Wind stark verfestigte Schneeschicht; damit h\u00e4ufig verbunden: <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht\">Festigkeitszunahme</a>.</p>",
    "img": ""
  },
  "windstarke": {
    "heading": "Windst\u00e4rke",
    "text": "<ul>\n<li>schwach: 0 \u2013 20 km/h</li>\n<li>m\u00e4\u00dfig: 20 \u2013 40 km/h</li>\n<li>stark: 40 \u2013 60 km/h</li>\n<li>st\u00fcrmisch: 60 \u2013 100 km/h</li>\n<li>schwerer Sturm, Orkan: &gt; 100 km/h</li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Wind speed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x110.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x220.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x564.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 771w\"/>"
  },
  "zusatzbelastung": {
    "heading": "Zusatzbelastung",
    "text": "<h3>Kleine / geringe Zusatzbelastung</h3><ul>\n<li>einzelner Skifahrer/Snowboarder, sanft schwingend, nicht st\u00fcrzend</li>\n<li>Gruppe mit <a data-mce-href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#entlastungsabstande\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"https://www.avalanches.org/glossary/?lang=de#entlastungsabstande\">Entlastungsabst\u00e4nden</a> (mindestens 10 m)</li>\n<li>Schneeschuhgeher</li>\n</ul><h3>Gro\u00dfe Zusatzbelastung</h3><ul>\n<li>zwei oder mehrere Skifahrer/Snowboarder etc. ohne Entlastungsabst\u00e4nde</li>\n<li>Pistenfahrzeug</li>\n<li>Schneefeldsprengung</li>\n<li>einzelner Fu\u00dfg\u00e4nger / Bergsteiger</li>\n</ul>",
    "img": ""
  }
}
