{
  "acumulacio-de-neu-ventada-diposit-de-neu-ventada": {
    "heading": "Acumulaci\u00f3 de neu ventada, dip\u00f2sit de neu ventada",
    "text": "<p>Com a resultat del transport de la neu pel vent es formen acumulacions de neu compactada en sectors de sotavent o arrecerats, que sovint tenen pocs ancoratges. Les \u00e0rees propenses a l\u2018acumulaci\u00f3 de neu ventada s\u00f3n canals, zones deprimides, discontinu\u00eftats en els pendents i zones properes a crestes o carenes a sotavent.</p><p>M\u00e9s explicacions:<br/>La massa de neu transportada est\u00e0 sotmesa a tres processos: rodament, saltaci\u00f3 i suspensi\u00f3. Durant el transport, decreix considerablement la mida dels cristalls depenent de la velocitat i la durada del vent, entre un 10 % i fins a un 20 % de la seva mida original. Les petites part\u00edcules fracturades estan empaquetades pel vent, donant lloc a una capa cohesiva de neu (placa tova, o placa dura) en el vessant de sotavent.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida de les acumulacions de neu ventada (gruix):</span></p><ul>\n<li>petites acumulacions de neu ventada: 5- 20 cm de gruix</li>\n<li>acumulacions de neu ventada mitges: 20-50 cm de gruix</li>\n<li>grans acumulacions de neu ventada: m\u00e9s de 50 cm de gruix</li>\n</ul><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Extensi\u00f3 de sobreacumulacions de neu ventada (espacial):</span></p><ul>\n<li>algunes acumulacions de neu ventada:<br/>molt poca neu ventada sobreacumulada amb poca extensi\u00f3 espacial</li>\n<li>sobreacumulacions de neu ventada extensives:<br/>grans sobreacumulacions de neu ventada majorit\u00e0riament amb una gran extensi\u00f3 espacial en pendents i orientacions</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "allau-allau-de-neu": {
    "heading": "Allau (allau de neu)",
    "text": "<p>Massa de neu que normalment arrossega un volum superior a 100 m\u00b3 amb una m\u00ednima allargada de 50 m que es despla\u00e7a r\u00e0pidament.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\">\n<img alt=\"Avalanche\" class=\"wis-lzload-img-plchldr\" src=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg\"/>\n<div class=\"wis-lzload-img-plchldr\" style=\"background-image: url('https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg')\"></div>\n</img>"
  },
  "allau-amb-sortida-puntual": {
    "heading": "Allau amb sortida puntual",
    "text": "<p>Allau (de neu seca o humida sense cohesi\u00f3) que comen\u00e7a a partir d\u2018un punt i que acaba assolint forma de V invertida.</p>",
    "img": ""
  },
  "allau-de-flux-dens": {
    "heading": "Allau de flux dens",
    "text": "<p>El moviment \u00e9s fonamentalment per lliscament sobre el terra o per damunt de la resta de mantell nival, contr\u00e0riament al que es produeix en l\u2018aerosol d\u2018una allau de neu pols.</p>",
    "img": "<img alt=\"Dense flow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "allau-de-fons": {
    "heading": "Allau de fons",
    "text": "<p>Terme general per definir un tipus d\u2018allau, que es d\u00f3na sovint a la primavera, que erosiona el terra a la zona de trajecte i que presenta un dip\u00f2sit parcialment contaminat per la pres\u00e8ncia de terra i detritus</p><p>Sovint s\u00f3n allaus de lliscament, per\u00f2 algunes vegades s\u00f3n allaus de placa que es desencadenen quan falla una capa feble basal.</p>",
    "img": ""
  },
  "allau-de-fusio": {
    "heading": "Allau de fusi\u00f3",
    "text": "<p>Allau formada per neu humida</p><p>Comparada amb les allaus de neu seca, la velocitat de flux d\u2018una allau de neu humida \u00e9s m\u00e9s lenta, per aix\u00f2 la dist\u00e0ncia recorreguda fins la zona d\u2018arribada s\u00f2l ser m\u00e9s curta.<br/>Tot i aix\u00ed l\u2018impacte sobre obstacles \u00e9s major degut a l\u2018alta densitat de la neu humida.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wet snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "allau-de-gel-caiguda-de-seracs": {
    "heading": "Allau de gel, caiguda de seracs",
    "text": "<p>Trencament de gel de les zones pendents de les glaceres</p><p>Algunes allaus de gel evolucionen a allaus de neu pols . Poden incloure, en el seu trajecte, neu en el flux. Aquest tipus d\u2018allaus han estat sovint causa de cat\u00e0strofes.</p><table border=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Year</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Location</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\"></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1895</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Altels (Switzerland)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">6 morts, 158 animals morts</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1965</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Mattmark (Switzerland)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">88 morts</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1970</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Huascaran (Peru)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">seguit d`un debris flow 18.000 morts</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>",
    "img": "<img alt=\"Ice avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "allau-de-neu-recent-seca-allau-daerosol-o-allau-de-neu-pols": {
    "heading": "Allau de neu recent seca, allau d?aerosol o allau de neu pols",
    "text": "<p>Allau (sovint una allau de placa) constitu\u00efda per neu recent seca que forma una barreja d\u2018aire i de neu que s\u2018eleva totalment o parcialment sobre el s\u00f2l i en forma de grans n\u00favols polsegosos de neu</p><p>Assoleix velocitats de l\u2018ordre de 100-300 km/h i pot provocar dins de l\u2018aire ones de pressi\u00f3 que causin destrosses fins i tot fora de la zona d\u2018acumulaci\u00f3.</p>",
    "img": "<img alt=\"Powder avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "allau-de-placa": {
    "heading": "Allau de placa",
    "text": "<p>Fractura brusca d\u2018una placa de neu en un vessant de muntanya</p><p>Les capes amb febles enlla\u00e7os dins del mantell proporcionen una superf\u00edcie de lliscament per sobre de la qual es despla\u00e7a la placa. La fractura fortament escairada es trenca en un angle recte respecte la massa lliscant.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "allau-de-placa-de-fons": {
    "heading": "Allau de placa de fons",
    "text": "<p>Allau que llisca sobre el s\u00f2l, a trav\u00e9s de la neu tipus Firn o sobre d\u2018una glacera a la zona de fractura, arrossegant tota la neu de tota la temporada amb ella.</p>",
    "img": "<img alt=\"Full depth slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "allau-de-placa-de-superficie": {
    "heading": "Allau de placa de superf\u00edcie",
    "text": "<p>Allau de placa on el pla de lliscament no \u00e9s el terra com \u00e9s el cas de allau de fons.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface layer slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "allau-fins-a-fons-de-vall": {
    "heading": "Allau fins a fons de vall",
    "text": "<p>Allau gran o molt gran que corre tot el cam\u00ed fins al fons de la vall.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "allau-natural-allau-desencadenada-de-forma-natural-allau-espontania": {
    "heading": "Allau natural, allau desencadenada de forma natural, allau espont\u00e0nia",
    "text": "<p>Allau no causada per l\u2018aplicaci\u00f3 d\u2018una for\u00e7a artificial (per exemple per una nevada, per p\u00e8rdua de cohesi\u00f3 per causes meteorol\u00f2giques).</p>",
    "img": "<img alt=\"Naturally triggered avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "altitud": {
    "heading": "Altitud",
    "text": "<p>\u00c0rees amb cert rang d\u2019altitud (precisi\u00f3 \u00b1 100 m)</p><ul>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">regi\u00f3 alpina:</span> per sobre dels 3000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">cota alta:</span> 2000 a 3000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">cota mitja:</span> 1000 a 2000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">cota baixa:</span> per sota 1000 m</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "amplada-de-la-placa": {
    "heading": "Amplada de la placa",
    "text": "<p>M\u00e0xima dist\u00e0ncia entre els dos l\u00edmits lateral o flancs de l\u2018allau de placa.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab width\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\"/>"
  },
  "arrodoniment-dels-grans-de-neu": {
    "heading": "Arrodoniment dels grans de neu",
    "text": "<p>Proc\u00e9s de transformaci\u00f3 de neu seca amb poc gradient de temperatura dins del mantell</p><p>Neu recent, part\u00edcula de precipitaci\u00f3 descomposta i fragmentada, grans fins que es transformen donant lloc a un mantell ben assentat i consolidat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x46.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x118.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x158.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1452w\"/>"
  },
  "assentament": {
    "heading": "Assentament",
    "text": "<p>Lleu disminuci\u00f3 del gruix de neu degut al proc\u00e9s de compactaci\u00f3 per formaci\u00f3 de grans fins i a la influencia del pes de les capes suprajacents; increment de la cohesi\u00f3 y de la densitat de la neu.</p>",
    "img": "<img alt=\"Settlement\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "augment-de-la-cohesio-increment-de-la-duresa-duna-capa-de-neu": {
    "heading": "Augment de la cohesi\u00f3, increment de la duresa (d\u2018una capa de neu)",
    "text": "<p>Millora de la cohesi\u00f3 entre els cristalls que es tradueix sobretot en una major capacitat dels cristalls a absorbir la sobrec\u00e0rrega.</p>",
    "img": "<img alt=\"Increasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "area-adjacent-a-la-carena-o-cim": {
    "heading": "\u00c0rea adjacent a la carena o cim",
    "text": "<p>Zona propera a la l\u00ednia de cresta, la cresta o el pic. Aquestes \u00e0rees estan fortament influenciades pel vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area adjacent to the ridge line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "area-distant-de-la-carena-vessant-obert": {
    "heading": "\u00c0rea distant de la carena, vessant obert",
    "text": "<p>Terreny muntany\u00f3s desconnectat de la l\u00ednia de cresta</p><p>Explicaci\u00f3 m\u00e9s detallada:<br/>Sovint es refereix a la transici\u00f3 entre zones d\u2019extrema inclinaci\u00f3 i aquelles amb menys inclinaci\u00f3. Tamb\u00e9 pertanyen a aquesta categoria terrenys inclinats o esperons no connectats amb la cresta principal. No hi ha un l\u00edmit clar entre les \u00e0rees adjacents i les no adjacents a la cresta, per\u00f2 s\u00ed que \u00e9s una zona de transici\u00f3.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area distant from ridgelines\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "base-del-mantell-nival": {
    "heading": "Base del mantell nival",
    "text": "<p>Capes basals del mantell nival m\u00e9s properes al terra.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow base\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "butlleti-de-perill-dallaus": {
    "heading": "Butllet\u00ed de perill d\u2018allaus",
    "text": "<p>Butllet\u00ed que d\u00f3na informaci\u00f3 detallada sobre el mantell nival i la situaci\u00f3 d\u2018allaus.</p><p>El grau de perill es d\u00f3na en base a l\u2018Escala Europea de Perill d\u2018Allaus que consta de 5 nivells.</p>",
    "img": ""
  },
  "calabruix-neu-granulada-neu-rodona": {
    "heading": "Calabruix, neu granulada, neu rodona",
    "text": "<p>Forma especial de neu recent constitu\u00efda per cristalls gebrats en forma esf\u00e8rica o c\u00f2nica</p><p>Es forma per congelaci\u00f3 sobre els cristalls de gel de gotes min\u00fascules d\u2018aigua subfoses presents a l\u2018atmosfera.</p><p>Veure tamb\u00e9: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystal.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystal.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystal.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": ""
  },
  "canal-corredor": {
    "heading": "Canal, corredor",
    "text": "<p>T\u00e0lveg estret i pendent, generalment situat a les proximitats d\u2018una cresta i limitat per zones rocoses nues. Sovint est\u00e0 format per esbaldregalls i detritus. Lloc privilegiat \u00a0per l\u2018acumulaci\u00f3 de neu ventada o congestes.</p>",
    "img": "<img alt=\"Couloir\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "canvis-destabilitat-del-mantell-durant-el-dia": {
    "heading": "Canvis d\u2018estabilitat del mantell durant el dia",
    "text": "<p>Evoluci\u00f3 del perill d\u2018allaus en el decurs del dia. El perill d\u2018allaus pot variar enormement durant el dia. Las situacions de primavera s\u00f3n t\u00edpiques: despr\u00e9s d\u2019una nit clara, el perill \u00e9s baix a les primeres hores del dia, a partir d\u2018aleshores s\u2018incrementa degut a l\u2018escalfament derivat de l\u2018acci\u00f3 solar i la temperatura.</p>",
    "img": "<img alt=\"Daytime changes\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x119.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x238.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x608.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 999w\"/>"
  },
  "capa-feble": {
    "heading": "Capa feble",
    "text": "<p>Capa que es troba dins del mantell nival amb molt baixa resist\u00e8ncia a partir de la qual es pot produir i propagar una fractura</p><p>Les capes febles t\u00edpiques s\u00f3n: facetes, gobelets, neu recent de baixa densitat enterrada, gebre enterrat i neu rodona (calabruix o neu granulada).</p>",
    "img": "<img alt=\"Weak layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "capa-feblement-consolidada": {
    "heading": "Capa feblement consolidada",
    "text": "<p>Capa amb una estructura d\u2018enlla\u00e7os febles entre grans.</p>",
    "img": "<img alt=\"Poorly bonded layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-150x103.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-300x206.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-768x526.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1.png 1016w\"/>"
  },
  "carena": {
    "heading": "Carena",
    "text": "<p>Cresta d\u2018una muntanya llarga i marcada</p><p>Explicaci\u00f3 m\u00e9s detallada:<br>Una aresta \u00e9s una cresta que connecta dos pics d\u2018una serralada</br></p>",
    "img": "<img alt=\"Ridgeline\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "carretera-o-via-en-perill": {
    "heading": "Carretera o via en perill",
    "text": "<p>Via de transport propera a un vessant potencialment amena\u00e7at per allaus.</p>",
    "img": "<img alt=\"Endangered traffic route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "coll": {
    "heading": "Coll",
    "text": "<p>Zona m\u00e9s baixa en una cresta. La velocitat del vent s\u2018intensifica, l\u2018acumulaci\u00f3 de congesta s\u2018incrementa.</p>",
    "img": ""
  },
  "consolidacio": {
    "heading": "Consolidaci\u00f3",
    "text": "<p>Veure: Augment de la cohesi\u00f3, increment de la duresa (d\u2018una capa de neu)</p>",
    "img": ""
  },
  "contingut-daigua-liquida-equivalent-en-aigua-liquida": {
    "heading": "Contingut d\u2018aigua l\u00edquida, equivalent en aigua l\u00edquida",
    "text": "<p>Al\u00e7ada d\u2018una columna d\u2018aigua que resultaria de la fosa d\u2018una mostra de neu (expressat en mm) amb refer\u00e8ncia a la mateixa \u00e0rea. El equivalent d\u2018aigua l\u00edquida d\u2018una mostra de neu de 20 cm amb una densitat de la neu mitjana de 100 Kg/m3 \u00e9s 20 mm. Amb una densitat de 500 Kg/m3 el equivalent d\u2018una mostra de 20 cm de neu \u00e9s 100 mm d\u2018aigua.</p>",
    "img": ""
  },
  "cornisa": {
    "heading": "Cornisa",
    "text": "<p>Dip\u00f2sit de neu format pel vent amb la caracter\u00edstica de que queda penjant normalment prop d\u2018una carena o cingle o en una ruptura important del terreny.</p>",
    "img": "<img alt=\"Cornice\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "corredor-o-canal": {
    "heading": "Corredor o canal",
    "text": "<p>Depressi\u00f3 m\u00e9s llarga que ample en un terreny molt pendent on s\u2018hi acumula sovint neu transportada pel vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Gully\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "cota-de-isozero": {
    "heading": "Cota de isozero",
    "text": "<p>Al\u00e7ada sobre el nivell del mar a la que la temperatura de l\u2018aire \u00e9s 0\u00baC.</p>",
    "img": ""
  },
  "cota-de-neu": {
    "heading": "Cota de neu",
    "text": "<p>Al\u00e7ada sobre el nivell del mar per sobre de la qual el tipus de precipitaci\u00f3 \u00e9s neu i es diposita sobre el terra</p><p>Normalment, la cota de neu \u00e9s 300 m m\u00e9s baixa que la cota de la isozero. En casos de precipitacions intenses o en valls molt tancades, el l\u00edmit de la nevada pot arribar a ser al voltant de 600 m per sota de cota de la isozero.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow fall level\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "cota-dinnivacio-cota-de-neu-al-terra": {
    "heading": "Cota d\u2018innivaci\u00f3, Cota de neu al terra",
    "text": "<p>L\u00edmit topogr\u00e0fic inferior des d\u2018on hi ha pres\u00e8ncia permanent de neu al terra</p><p>Depenent de l\u2018orientaci\u00f3 del pendent, la cota de neu al terra pot variar significativament.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "cresta": {
    "heading": "Cresta",
    "text": "<p>Divis\u00f2ria lineal estreta que separa dues vessants de diferent orientaci\u00f3 d\u2018una muntanya.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_.jpg 2048w\"/>"
  },
  "crosta": {
    "heading": "Crosta",
    "text": "<p>Capa de neu dura que es forma com a resultat del proc\u00e9s fusi\u00f3-regel o per acci\u00f3 del vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "crosta-de-gel-lenticular": {
    "heading": "Crosta de gel lenticular",
    "text": "<p>Capa de gel fina i s\u00f2lida que es troba dins del mantell nival a partir de la congelaci\u00f3 d\u2018aigua de pluja o del proc\u00e9s de fusi\u00f3-regel. Els grans de gel no s\u00f3n visibles ni reconeixibles.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ice lense\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-150x112.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-300x224.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-768x573.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "crosta-de-regel": {
    "heading": "Crosta de regel",
    "text": "<p>Capa dura i compactada resultant del proc\u00e9s de fusi\u00f3-regel; s\u2018incrementa la duresa.</p>",
    "img": "<img alt=\"Melt-freeze crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "crosta-de-vent": {
    "heading": "Crosta de vent",
    "text": "<p>Capa superficial del mantell nival que s\u2018ha compactat extremadament degut al vent.</p>",
    "img": ""
  },
  "crosta-que-senfonsa-crosta-que-es-trenca": {
    "heading": "Crosta que s\u2018enfonsa, crosta que es trenca",
    "text": "<p>Crosta de superf\u00edcie que es trenca quan es trepitja a sobre.</p>",
    "img": "<img alt=\"Breakable crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "crosta-superficial": {
    "heading": "Crosta superficial",
    "text": "<p>Crosta de fusi\u00f3-regel a la superf\u00edcie del mantell nival.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "cubeta": {
    "heading": "Cubeta",
    "text": "<p>Zona deprimida amb morfologia arrodonida o allargada planes que \u00e9s propensa a l\u2018acumulaci\u00f3 de neu transportada pel vent o congestes.</p>",
    "img": "<img alt=\"Bowl\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "densitat-de-la-neu": {
    "heading": "Densitat de la neu",
    "text": "<p>Massa per unitat de volum per una quantitat de neu donada. Depenent del tipus i de l\u2018estat de la neu, aquesta pot tenir diferents densitats:</p><table border=\"1\" data-mce-selected=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Typus de neu</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mesura de densitat [kg/m\u00b3]</span></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">neu molt lleugera</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 30</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">neu recent</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 100</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">part\u00edcula de precipitaci\u00f3 descomposta i fragmentada</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 300</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">gra fi</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 450</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">facetes</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 400</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">gobelets</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 350</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">grans de fusi\u00f3</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">300 \u2013 600</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">firn</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">600 \u2013 830</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">gel glacial</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 900</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">gel pur</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">917</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><p></p><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlenw\" style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlene\" style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 305.569px;\" id=\"mceResizeHandlese\" style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 305.569px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 305.569px;\" id=\"mceResizeHandlesw\" style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 305.569px;\" unselectable=\"true\"></div>",
    "img": "<img alt=\"Snow density\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "desencadenament-a-distancia": {
    "heading": "Desencadenament a dist\u00e0ncia",
    "text": "<p>Allau provocada a dist\u00e0ncia per una sobrec\u00e0rrega, per exemple, esquiadors o freeride</p><p>En general, el desencadenament es fa fora de la traject\u00f2ria d\u2018allau. No obstant aix\u00f2, pot passar que les persones poden ser atrapades i enterrades si l\u2019allau arriba a afectar el lloc on s\u2019ha desencadenat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Remote triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "desencadenament-provocat": {
    "heading": "Desencadenament provocat",
    "text": "<p>Desencadenament d\u2019allau per explosius, o altres forces externes com ratracs, vehicles que circulen sobre la neu, gent.</p>",
    "img": ""
  },
  "diposit-dallau": {
    "heading": "Dip\u00f2sit d\u2018allau",
    "text": "<p>Neu acumulada o dipositada per una allau</p><p>Als fons de vall i xones deprimides aquests dip\u00f2sits romanen freq\u00fcentment durant llargs per\u00edodes de temps.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche deposit\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "discontinuitat-de-la-pendent": {
    "heading": "Discontinu\u00eftat de la pendent",
    "text": "<p>Zona de pendent on el gradient del pendent de sobte es torna significativament m\u00e9s pronunciada; altament propensa a acumular dip\u00f2sits de neu ventada.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slope discontinuity\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "disminucio-de-la-duresa-del-mantell-nival": {
    "heading": "Disminuci\u00f3 de la duresa (del mantell nival)",
    "text": "<p>Disminuci\u00f3, afebliment o desaparici\u00f3 dels lligams entre els cristalls o grans de neu que d\u00f3na lloc a una disminuci\u00f3 de la capacitat d\u2019absorbir la sobrec\u00e0rrega.</p>",
    "img": "<img alt=\"Decreasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x56.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x113.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x288.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x384.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x576.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "distancia-de-reduccio-de-sobrecarrega": {
    "heading": "Dist\u00e0ncia de reducci\u00f3 de sobrec\u00e0rrega",
    "text": "<p>Mesura de precauci\u00f3 que s\u2018adopta en l\u2018esqu\u00ed de muntanya que consisteix en mantenir una dist\u00e0ncia entre dues persones per tal de no sobrecarregar el mantell nival</p><p>Durant l\u2018ascens s\u2018ha de mantenir al menys una dist\u00e0ncia de 10 m, i durant la baixada s\u2018ha d\u2018augmentar significativament.</p>",
    "img": "<img alt=\"Spacing distance\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "distancia-de-seguretat": {
    "heading": "Dist\u00e0ncia de seguretat",
    "text": "<p>Mesura seguretat en la pr\u00e0ctica d\u2018esports hivernals, que consisteix en guardar una dist\u00e0ncia entre persones en travessar una zona exposada a perill d\u2018allaus amb l\u2018objectiu de disminuir el risc</p><p>Contr\u00e0riament a la dist\u00e0ncia de reducci\u00f3 de sobrec\u00e0rrega, quan s\u2018adopta la dist\u00e0ncia de seguretat una sola persona est\u00e0 exposada al perill en un per\u00edode de temps concret. Sovint es fa servir a la baixada quan sols una persona esquia un pendent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Safety spacing\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "dunes": {
    "heading": "Dunes",
    "text": "<p>Dip\u00f2sit de neu formada per neu transportada pel vent<br/>La morfologia d\u2018aquest dip\u00f2sit \u00e9s d\u2018una banda una part plana que correspon al lloc d\u2018on ha bufat el vent (sobrevent) i de l\u2018altre, d\u2018una part amb pendent abrupta que correspon al lloc on es diposita la neu (sotavent). Cal no confondre les dunes amb els ripples.</p>",
    "img": ""
  },
  "duresa-resistencia-del-mantell-nival": {
    "heading": "Duresa / Resist\u00e8ncia (del mantell nival)",
    "text": "<p>Capacitat de la neu a suportar una sobrec\u00e0rrega (resist\u00e8ncia a la desintegraci\u00f3). Dep\u00e8n de l\u2018extensi\u00f3, de la qualitat i la cohesi\u00f3 de la neu</p>",
    "img": ""
  },
  "en-particular-per-sobrecarrega-forta": {
    "heading": "En particular (per sobrec\u00e0rrega forta)",
    "text": "<p>En general les allaus poden desencadenar-se per un grup de persones en un mateix pendent per\u00f2 tamb\u00e9 hi ha la possibilitat, en casos a\u00efllats, de desencadenament pel pas d\u2018una persona</p><p>Nota:<br/>Terme de l\u2018escala de perill d\u2018allaus \u00a0utilitzat en el butllet\u00ed diari.</p>",
    "img": ""
  },
  "esforc-de-cisalla": {
    "heading": "Esfor\u00e7 de cisalla",
    "text": "<p>Pressi\u00f3 exercida sobre els enlla\u00e7os entre els grans de neu d\u2018una capa, pel pes de les capes superiors i pel lliscament entre capes suprajacents.</p>",
    "img": "<img alt=\"Stress\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "esqueda-de-lliscament-fisura": {
    "heading": "Esqueda de lliscament, fisura",
    "text": "<p>Esquerda visible a la superf\u00edcie del mantell, formada a causa de moviments interns dispars per sobre de pendents especialment en pendents herbosos</p><p>Cal evitar, sempre que sigui possible, les \u00e0rees que queden per sota de les esquerdes de lliscament o fisures ja que \u00e9s possible que es donguin purgues i allaus de lliscament.</p>",
    "img": "<img alt=\"Glide crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "estabilitat-mantell-nival-estable": {
    "heading": "Estabilitat, mantell nival estable",
    "text": "<p>La resist\u00e8ncia d\u2018una capa de neu per a suportar les tensions internes i externes del mantell</p><p>L\u2018estabilitat \u00e9s el balan\u00e7 entre la resist\u00e8ncia i l\u2018esfor\u00e7 de cisalla en una capa de neu.</p>",
    "img": "<img alt=\"Stability\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "estabilitzat-consolidat": {
    "heading": "Estabilitzat, consolidat",
    "text": "<p>Veure tamb\u00e9: Augment de la cohesi\u00f3, increment de la duresa (d\u2018una capa de neu)</p>",
    "img": ""
  },
  "estructura-del-mantell-nival-estratificacio-de-la-neu": {
    "heading": "Estructura del mantell nival, Estratificaci\u00f3 de la neu",
    "text": "<p>Successi\u00f3 dels diferents estrats del mantell nival on cada estrat es caracteritza per la forma i la dimensi\u00f3 dels cristalls, la duresa, temperatura, contingut en aigua l\u00edquida i densitat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow layering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "exposat": {
    "heading": "Exposat",
    "text": "<p>Exposici\u00f3 a diferents fen\u00f2mens: al vent, al sol, a les allaus o a d\u2018altres perills en general.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "facetes-cares-planes": {
    "heading": "Facetes, cares planes",
    "text": "<p>Cristalls que presenten primordialment superf\u00edcies planes i angles rectes resultat de l metamorfisme constructiu</p><p>Mida de gra t\u00edpica: 0.5 a 3 mm</p><p>Veure tamb\u00e9: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"Faceted snow crystals\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x85.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x170.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x435.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "firn": {
    "heading": "Firn",
    "text": "<p>Neu acumulada al llarg dels any, sobretot a la part superior de les glaceres, intensament metamorfitzada i densa a causa de la fusi\u00f3-regel aix\u00ed com tamb\u00e9 per la pressi\u00f3 de la neu suprajacent</p><p>Sovint es descriu com a crosta superficial llisa de gel-desgel \u00a0a final de la temporada. (Veure tamb\u00e9: Neu primavera)</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "firnspiegel": {
    "heading": "Firnspiegel",
    "text": "<p>Capa de gel fina i molt delicada que es forma sobre la neu per interacci\u00f3 de la radiaci\u00f3 solar, de la fusi\u00f3 i del refredament per irradiaci\u00f3</p><p>Sovint durant la primavera, els vessants assolellats apareixen amb superf\u00edcies gla\u00e7ades degut a l\u2018alta reflectivitat del firnspiegel.</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn mirror\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "flancs-de-la-vall": {
    "heading": "Flancs de la vall",
    "text": "<p>Zona laterals d\u2018una vall des del fons de vall fins la carena o cresta.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley flank\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "formacio-de-fissures": {
    "heading": "Formaci\u00f3 de fissures",
    "text": "<p>Fracturaci\u00f3 sobtat d\u2018una capa feble; un clar senyal de la tensi\u00f3 i d\u2018inestabilitat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Shooting crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "formacio-de-ponts-de-gel": {
    "heading": "Formaci\u00f3 de ponts de gel",
    "text": "<p>Formaci\u00f3 d\u2018enlla\u00e7os entre els grans que donen com a resultat un increment en la cohesi\u00f3</p><p>Aquest proc\u00e9s \u00e9s m\u00e9s r\u00e0pid a temperatures relativament altes de la neu. La formaci\u00f3 de ponts de gel s\u2018observa m\u00e9s f\u00e0cilment en neu compactada (boles de neu, neu dipositada per una allau, traces velles d\u2019esqu\u00eds).</p>",
    "img": "<img alt=\"Sintering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gebre-opac": {
    "heading": "Gebre opac",
    "text": "<p>Neu precipitada que s\u2018adhereix fermament als objectes per la cara de sobrevent, com arbres, cables el\u00e8ctric, creus dels cimes etc.<br>En per\u00edodes de gel, boira i vent.</br></p>",
    "img": "<img alt=\"Frost buildup\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gebre-gebre-de-superficie": {
    "heading": "Gebre, gebre de superf\u00edcie",
    "text": "<p>Cristalls de gel sovint transparents, en forma de petites plaquetes, que es formen per sublimaci\u00f3 inversa del vapor d\u2018aigua contingut en l\u2018aire</p><p>El gebre es forma i creix en nits serenes i fredes per irradiaci\u00f3 de la neu. Quan queda enterrat esdev\u00e9 una capa feble persistent al llarg del temps, que pot ser potencialment el pla de lliscament d\u2018una allau.</p><p>Veure tamb\u00e9: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "gobelets-gebre-de-profunditat": {
    "heading": "Gobelets, gebre de profunditat",
    "text": "<p>Cristalls en forma de vaset amb estries i cares planes a la seva superf\u00edcie</p><p>Aquest tipus de cristall \u00e9s el resultat d\u2018un elevat gradient de temperatura. Els gobelets o gebre de profunditat constitueixen un capa feble t\u00edpica.</p><p>Classe granulom\u00e8trica: de 2 a 5 mm o fins i tot m\u00e9s grancrystals</p><p>Els gobelets s\u00f3n una acumulaci\u00f3 de cristalls en forma de vaset. Les capes febles sovint est\u00e1n formades per aquests gobelets.</p><p>Veure tamb\u00e9: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"Depth hoar\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1025.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "gradiente-de-temperatura": {
    "heading": "Gradiente de temperatura",
    "text": "<p>Cambio en la temperatura por unidad de espesor, expresada en \u00b0C/m o \u00b0C/cm</p><p>El gradiente de temperatura se mide en la nieve verticalmente desde el suelo hasta la superficie del manto. Se calcula por diferencia entre medidas consecutivas. Un gradiente de temperatura \u201cd\u00e9bil\u201d es por ejemplo 1\u00baC por metro, mientras que un gradiente temperatura \u201calto\u201d es 25\u00baC por metro.</p>",
    "img": "<img alt=\"Temperature gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x80.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x160.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x409.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x545.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.jpg 1458w\"/>"
  },
  "gradients-de-pendent": {
    "heading": "Gradients de pendent",
    "text": "<ul>\n<li>Moderadament inclinada: menys de 30 \u00b0 *)</li>\n<li>inclinat: 30 a 35 \u00b0 *)</li>\n<li>molt inclinat: 35 a 40 \u00b0 *)</li>\n<li>extremadament inclinat: m\u00e9s de 40 \u00b0 *)</li>\n</ul><p>*) El grau de pendent es mesura en la l\u00ednia de la caiguda en la part m\u00e9s inclinada d\u2018una vessant a una escala d\u20181: 25.000 o s\u2018estima en el lloc.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slope gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x99.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x198.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x506.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-1024x675.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 1277w\"/>"
  },
  "grans-de-fusio": {
    "heading": "Grans de fusi\u00f3",
    "text": "<p>Grans arrodonits que es formen per metamorfisme de fusi\u00f3 regel, sovint de forma agrupada</p><p>Mida caracter\u00edstica: 0,5 a 3 mm</p><p>Veure tamb\u00e9: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "grans-fins": {
    "heading": "Grans fins",
    "text": "<p>Grans de neu petits i arrodonits resultat del metamorfisme destructiu o de baix gradient</p><p>Mida de gra caracter\u00edstica: de 0.2 a 0.5 mm</p><p>Veure tamb\u00e9: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"Rounded snow grains\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x78.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x157.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x401.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "gruix-de-la-fractura": {
    "heading": "Gruix de la fractura",
    "text": "<p>Gruix de la placa a la l\u00ednia de fractura o cicatriu de coronaci\u00f3, mesurada verticalment.</p>",
    "img": "<img alt=\"Fracture depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gruix-de-la-placa": {
    "heading": "Gruix de la placa",
    "text": "<p>Gruix de la placa a la l\u00ednia de fractura, mesurat en angle recta respecte el pendent</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gruix-de-neu": {
    "heading": "Gruix de neu",
    "text": "<p>Gruix del mantell nival mesurat verticalment respecte al pendent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "gruix-de-neu-recent": {
    "heading": "Gruix de neu recent",
    "text": "<p>Quantitat de neu precipitada en 24 hores.</p>",
    "img": "<img alt=\"Depth of new snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-300x199.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-768x510.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1024x680.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1536x1020.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gruix-del-mantell-nival": {
    "heading": "Gruix del mantell nival",
    "text": "<p>Gruix de neu mesurat perpendicularment al pendent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "increment-del-gruix-de-neu": {
    "heading": "Increment del gruix de neu",
    "text": "<p>Augment del gruix de neu en un determinat per\u00edode.</p>",
    "img": ""
  },
  "inestable": {
    "heading": "Inestable",
    "text": "<p>P\u00e8rdua de resist\u00e8ncia</p>",
    "img": "<img alt=\"Unstable\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "llindar-critic-del-gruix-de-neu-recent": {
    "heading": "Llindar cr\u00edtic del gruix de neu recent",
    "text": "<p>La neu recent caiguda sobre el terra implica una c\u00e0rrega sobre la neu pre-existent al terra, per tant pot implicar un increment en el perill d\u2018allaus. En condicions desfavorables, per exemple: una baixa estabilitat de l\u2018estratificaci\u00f3, les baixes temperatures, forts vents; \u00a0fins i tot uns pocs cent\u00edmetres poden ser cr\u00edtics. En condicions favorables, per exemple: neu pre-existent estable, vents lleugers; fins i tot 50 cm \u00a0no representen cap problema.</p>",
    "img": "<img alt=\"Critical depth of new fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "llocs-propensos-a-la-caiguda-dallaus-indrets-perrillosos-per-allau": {
    "heading": "Llocs propensos a la caiguda d\u2019allaus, indrets perrillosos (per allau)",
    "text": "<p>Llocs on la gent o objectes poden estar afectats per allaus.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Atenci\u00f3:</span><br>En el butllet\u00ed de perill d\u2019allaus normalment s\u2019utilitza per referir-se a llocs on una allau pot desencadenar-se per sobrec\u00e0rrega.</br></p>",
    "img": ""
  },
  "llom": {
    "heading": "Llom",
    "text": "<p>Zona morfol\u00f2gicament allargada i arrodonida.</p>",
    "img": "<img alt=\"Broad ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "local-localment": {
    "heading": "Local, localment",
    "text": "<p>\u00c0rea limitada a una extensi\u00f3 que va des de l\u2018escala de vessant fins a la de conca</p><p>Dins d\u2018una regi\u00f3, es poden donar diferents situacions d\u2018allaus.</p>",
    "img": ""
  },
  "longitud-de-lallau": {
    "heading": "Longitud de l\u2018allau",
    "text": "<p>Longitud total de l\u2018allau mesurat des del punt m\u00e9s alt de la fractura fins al punt m\u00e9s baix del dip\u00f2sit de l\u2018allau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche length\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "limit-superior-del-bosc": {
    "heading": "L\u00edmit superior del bosc",
    "text": "<p>Al\u00e7ada fins a la qual creixen els arbres i formen bosc.</p><p>Aquest l\u00edmit \u00e9s funci\u00f3 del clima de cada serralada. Sota el l\u00edmit superior del bosc el mantell nival \u00e9s, generalment, m\u00e9s estable que per sobre degut a qu\u00e8 el bosc pot tenir una funci\u00f3 de protecci\u00f3 contra les allaus.</p><p>Als Pirineus:</p><ul>\n<li>Pirineu de Navarra: 2100-2300 m</li>\n<li>Pirineu de Arag\u00f3: 2100-2300 m</li>\n<li>Pirineu de Catalunya: 2100-2400 m</li>\n</ul><p>A Su\u00efssa:</p><ul>\n<li>Alps del Sud i Pre-Alps: 1650 \u2013 1850 m</li>\n<li>Nord Alpine Main Ridge: 1800 \u2013 2000 m</li>\n<li>Engadina i \u00e0rees alpines seques interiors: 2000- 2200 m</li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Tree line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "mantell-nival": {
    "heading": "Mantell nival",
    "text": "<p>Neu dipositada al terra en diverses capes.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "mantell-nival-inestable-o-fragil-o-propens-a-desencadenar-se": {
    "heading": "Mantell nival inestable, o fr\u00e0gil, o propens a desencadenar-se",
    "text": "<p>Mantell nival o capa de neu que t\u00e9 tend\u00e8ncia a caure a partir d\u2018una sobrec\u00e0rrega.</p>",
    "img": "<img alt=\"Prone to triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "mantell-nival-isoterm": {
    "heading": "Mantell nival isoterm",
    "text": "<p>Un mantell nival \u00e9s isoterm quan tot ell, des del terra fins a la superf\u00edcie, t\u00e9 la mateixa temperatura</p><p>Es d\u00f3na sovint a la primavera quan tot el mantell nival est\u00e0 molt pr\u00f2xim als 0\u00baC. En aquest estat el mantell nival est\u00e0 en un estat dens i humit, i perd la seva resist\u00e8ncia.</p>",
    "img": "<img alt=\"Isothermal snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-106x150.jpg 106w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-212x300.jpg 212w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-724x1024.jpg 724w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x1086.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1086x1536.jpg 1086w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1448w\"/>"
  },
  "metamorfisme-de-fusio-regel": {
    "heading": "Metamorfisme de fusi\u00f3-regel",
    "text": "<p>Quan la neu s\u2018escalfa a 0 \u00b0 C es crea una barreja de cristalls de gel i aigua. L\u2018estructura de gra \u00e9s feble, per\u00f2 forma crostes dures quan es torna a congelar per regel.</p>",
    "img": ""
  },
  "metamorfisme-de-la-neu": {
    "heading": "Metamorfisme de la neu",
    "text": "<p>Canvi en la forma i la mida dels grans en el mantell nival.</p>",
    "img": ""
  },
  "metamorfisme-dalt-i-mig-gradient-metamorfisme-constructiu-de-la-neu-formacio-de-facetes-facetament": {
    "heading": "Metamorfisme d\u2019alt i mig gradient, metamorfisme constructiu de la neu, formaci\u00f3 de facetes (facetament)",
    "text": "<p>Proc\u00e9s metam\u00f2rfic de neu seca amb alt gradient de temperatura; els grans creixen en forma de cares planes i angles rectes; finalment es formen cristalls grans en forma de facetes o vasets; les capes formades per aquests tipus de grans tenen normalment baixa resist\u00e8ncia</p><p>Nota addicional:<br>El proc\u00e9s s\u2019accelera en orinetacions obagues amb poc gruix de neu I alt gradient t\u00e8rmic. Aquest porc\u00e9s pot afectar a a tot el mantel nival. A la superficie de la neu es desenvolupa preferentment durant les nits clares en pendents obacs.</br></p>",
    "img": "<img alt=\"Kinetic metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x48.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x96.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x245.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x326.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1450w\"/>"
  },
  "mida-de-la-zona-de-sortida-dallaus-de-placa": {
    "heading": "Mida de la zona de sortida (d\u2018allaus de placa)",
    "text": "<p>Dist\u00e0ncia entre la l\u00ednia de fractura i el l\u00edmit inferior o stauchwall de la placa</p>",
    "img": "<img alt=\"Size of the starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\"/>"
  },
  "mida-de-lallau": {
    "heading": "Mida de \u013eallau",
    "text": "<p>Extensi\u00f3 de l\u2019allau, classificada a partir del potencial destructiu i de la zona d\u2018arribada de l\u2018allau</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 1:</span> Allau petita (purga)</p><ul>\n<li>M\u00ednim perill d\u2018enterrament (perill de caiguda per les persones).</li>\n<li>Despla\u00e7ament de la neu que es para normalment abans del final del pendent.</li>\n</ul><p>Allau petita \u2013 mida 1</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 2:</span> Allau mitjana</p><ul>\n<li>Pot enterrar, causar danys o matar una persona.</li>\n<li>L\u2018allau es para normalment al final del pendent.</li>\n</ul><p>Allau mitjana \u2013 mida 2</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 3:</span> Allau gran</p><ul>\n<li>Pot enterrar i destrossar un cotxe, causar danys a un cami\u00f3, destruir un edifici petit o trencar alguns arbres.</li>\n<li>L\u2018allau pot travessar terreny pla (considerablement per sota dels 30\u00b0) de longitud de menys de 50 m.</li>\n</ul><p>Allau gran \u2013 mida 3</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Size 4:</span> very large avalanche</p><ul>\n<li>could bury and destroy a railway car, large truck, several buildings or a piece of forest</li>\n<li>snow avalanche traverses flat terrain (considerably below 30\u00b0) over distances more than 50 m and can reach valley ground</li>\n</ul><p>Very large avalanche \u2013 size 4</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Mida 5:</span> Allau extremadament gran</p><ul>\n<li>Pot alterar el paisatge. Possibilitat de danys catastr\u00f2fics.</li>\n<li>L`allau arriba al fons de vall; zona d`arribada m\u00e9s gran coneguda.</li>\n</ul><p>Allau extremadament gran \u2013 mida 5</p>",
    "img": "<img alt=\"Small avalanche (sluff) - size 1\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Medium avalanche - size 2\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Large avalanche - size 3\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Very large avalanche - size 4\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x201.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x514.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x685.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1028.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1371.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/><img alt=\"Extremely large avalanche - size 5\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "multiples-zones-de-sortida": {
    "heading": "M\u00faltiples zones de sortida",
    "text": "<p>\u00c0rea en la qual es poden originar diverses allaus. El terme sovint s\u2019associa a allaus de mida 4 i 5.</p>",
    "img": "<img alt=\"Multiple starting zones\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neu-capac-de-suportar-sobrecarregues": {
    "heading": "Neu capa\u00e7 de suportar sobrec\u00e0rregues",
    "text": "<p>Capa superficial de neu suficientment estable com per suportar el pas d\u2018una persona.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snowpack capable of bearing loads\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neu-consolidada": {
    "heading": "Neu consolidada",
    "text": "<p>Neu en la qual els grans presentan unions per pont de gel de manera que la capa de neu no es col\u2018lapse.</p><p>Aquest tipus de neu es forma a trav\u00e9s del transport per vent y pel proc\u00e9s de gradient baix de temperatura (arrodoniment dels grans). A part de la pres\u00e8ncia de capes febles, per desencadenar-se una allau de placa, tamb\u00e9 cal que hi hagi una capa de neu consolidada.</p>",
    "img": ""
  },
  "neu-humida": {
    "heading": "Neu humida",
    "text": "<p>Neu que s\u2018ha humidificat a una temperatura de 0\u00baC. Amb aquesta neu \u00e9s f\u00e0cil de fer bola amb la m\u00e0 amb el guant posat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Thoroughly moist snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x513.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x684.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1026.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "neu-molt-humida": {
    "heading": "Neu molt humida",
    "text": "<p>Neu amb alt contingut d\u2018aigua i a temperatura de fusi\u00f3 (0\u00baC). L\u2018aigua \u00e9s visible i la neu pot comprimir-se f\u00e0cilment.</p>",
    "img": ""
  },
  "neu-primavera": {
    "heading": "Neu primavera",
    "text": "<p>Gra rod\u00f3, neu humida, resultat de repetits cicles de de gel-desgel; principalment es d\u00f3na a la primavera</p><p>Veure tamb\u00e9: Firn</p>",
    "img": "<img alt=\"Corn snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "neu-recent-molt-lleugera": {
    "heading": "Neu recent molt lleugera",
    "text": "<p>Neu recent de molt baixa densitat; normalment 30 kg/m\u00b3 (neu extremadament pols).</p>",
    "img": ""
  },
  "neu-recent-o-fresca": {
    "heading": "Neu recent o fresca",
    "text": "<p>Neu acabada de caure<br/>Es tracta de neu poc transformada i poc compactada que resulta de nevades actuals o molt recents</p><p>La mida de gra caracter\u00edstica: 1-3 mm</p><p>El per\u00edode de la nevada s\u2018indica en el butllet\u00ed de perill d\u2018allaus.</p>",
    "img": "<img alt=\"New fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neu-reptant": {
    "heading": "Neu reptant",
    "text": "<p>Neu que es despla\u00e7a en un moviment de reptaci\u00f3 per sobre un terreny suau o humit, per exemple, vessants coberts d\u2018herba o lloses de pedra llisa, i que arriba a velocitats des d\u2018uns pocs mil\u00b7l\u00edmetres a uns pocs metres per dia</p><p>Poden apar\u00e8ixer esquerdes com a resultat dels moviments de lliscament dispars.</p>",
    "img": ""
  },
  "neu-sense-cohesio": {
    "heading": "Neu sense cohesi\u00f3",
    "text": "<p>Neu no cohesionada, sense lligam entre els grans com per exemple la neu recent, els gobelets o facetes molt desenvolupades; tot i aix\u00ed tamb\u00e9 s\u2018aplica a neu humida. Aquest tipus de neu pot donar allaus de sortida puntual.</p>",
    "img": "<img alt=\"Unbonded snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neu-transportada-pel-vent": {
    "heading": "Neu transportada pel vent",
    "text": "<p>Despla\u00e7ament de la neu provocat pel vent. A partir d\u2018una velocitat aproximadament de 4m/s (uns 15 km/h) una neu de baixa densitat ja pot ser transportada.</p><p>Explicaci\u00f3 m\u00e9s detallada:<br/>L\u2018acumulaci\u00f3 de neu ventada creix al cub de la velocitat del vent. Si la velocitat del vent es dobla, la quantitat de neu ventada augmenta fins a 8 vegades. El proc\u00e9s d\u2018acumulaci\u00f3 \u00e9s m\u00e0xim si el vent bufa entre 50-80 km/h. A velocitats majors l\u2018acumulaci\u00f3 es redueix degut al car\u00e0cter turbulent del flux.</p>",
    "img": "<img alt=\"Transported snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "neu-vella": {
    "heading": "Neu vella",
    "text": "<p>Mantell nival pr\u00e8viament dipositat que s\u2018ha transformat al llarg de la temporada per diferents tipus de metamorfismes.</p>",
    "img": "<img alt=\"Old snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "orientacio": {
    "heading": "Orientaci\u00f3",
    "text": "<p>Direcci\u00f3 a la que mira un pendent segons una br\u00faixola; per exemple una cara nord \u00e9s aquella que est\u00e0 encarada cap al nord.</p>",
    "img": "<img alt=\"Aspect\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-150x129.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-300x258.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-768x659.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services.jpg 960w\"/>"
  },
  "particules-de-neu-recent-descompostes-i-fragmentades-particules-reconeixibles": {
    "heading": "Part\u00edcules de neu recent descompostes i fragmentades (part\u00edcules reconeixibles)",
    "text": "<p>Part\u00edcules irregulars que resulten del proc\u00e9s d\u2019arrodoniment dels cristalls i/o l\u2019acci\u00f3 mec\u00e0nica per exemple del vent<br/>Els fragments originals encara es reconeixen</p><p>Mida de gra caracter\u00edstica: 1 a 2 mm</p><p>Veure tamb\u00e9: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": ""
  },
  "penall": {
    "heading": "Penall",
    "text": "<p>Neu d\u2018un pic o una cresta que se l\u2018end\u00fa el vent en direcci\u00f3 cap a l\u2018atmosfera</p><p>Veure tamb\u00e9: Transport turbulent</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow plume\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie.jpg 2048w\"/>"
  },
  "perill": {
    "heading": "Perill",
    "text": "<p>Condicions, circumst\u00e0ncies o processos que poden donar com a resultat danys.</p>",
    "img": "<img alt=\"Danger\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "petita-escala": {
    "heading": "Petita escala",
    "text": "<p>Extensi\u00f3 areal d\u2018una zona que va des de pocs metres fins a 20 metres.</p>",
    "img": "<img alt=\"Small scale\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "peu-de-la-paret-rocosa": {
    "heading": "Peu de la paret rocosa",
    "text": "<p>Part baixa visible de la paret rocosa, sovint tartera amb inclinaci\u00f3 amb diversos graus d\u2018inclinaci\u00f3, el gradient del pendent tendeix a disminuir conforme es baixa</p><p>El terreny per sota del peu de la paret rocosa \u00e9s normalment extremadament inclinat.</p>",
    "img": "<img alt=\"Base of a rock wall\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "pla-de-lliscament": {
    "heading": "Pla de lliscament",
    "text": "<p>Superf\u00edcie sobre la que es despla\u00e7a una allau de placa (pot ser el terra)</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Atenci\u00f3:</span><br>No s\u2019ha de confondre amb la capa feble</br></p>",
    "img": ""
  },
  "possible-esdeveniment-possible": {
    "heading": "Possible (esdeveniment possible)",
    "text": "<p>Esdeveniment amb una probabilitat d\u2018ocurr\u00e8ncia que no excedeix el 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "probable-quelcom-es-probable": {
    "heading": "Probable (quelcom \u00e9s probable)",
    "text": "<p>Esdeveniment amb una probabilitat d\u2018ocurr\u00e8ncia per sobre del 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "purga-de-lliscament-allau-de-lliscament-o-lliscaments": {
    "heading": "Purga de lliscament, allau de lliscament o lliscaments",
    "text": "<p>Quan els moviments de lliscament s\u2018incrementen r\u00e0pidament, es produeix una purga o un lliscament. Els desencadenaments es poden produir a qualsevol hora del dia.</p>",
    "img": ""
  },
  "quantitat-de-neu-recent": {
    "heading": "Quantitat de neu recent",
    "text": "<p>Quantitat de neu recent di\u00e0ria acumulada en un per\u00edode determinat de temps, per ex. tres dies.</p>",
    "img": ""
  },
  "radiacio": {
    "heading": "Radiaci\u00f3",
    "text": "<p>Transport d\u2018energia en forma d\u2018ones electromagn\u00e8tiques. Es distingeixen: la radiaci\u00f3 d\u2018ona curta (llum visible) i la radiaci\u00f3 d\u2018ona llarga (radiaci\u00f3 t\u00e8rmica).</p>",
    "img": "<img alt=\"Radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x105.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x209.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x535.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x714.png 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.png 1459w\"/>"
  },
  "radiacio-dona-llarga-emesa": {
    "heading": "Radiaci\u00f3 d\u2018ona llarga emesa",
    "text": "<p>El manto nivoso emite radiaci\u00f3n de onda larga hacia la atm\u00f3sfera. En el caso de cielo claro la superficie de la nieve se enfr\u00eda significativamente (hasta 20 grados) por debajo de la temperatura del aire.</p>",
    "img": "<img alt=\"Outgoing longwave radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "radiacio-incident": {
    "heading": "Radiaci\u00f3 incident",
    "text": "<p>Radiaci\u00f3 externa que incideix sobre el mantell nival</p><p>La radiaci\u00f3 d\u2019ona curta es reflexa majorit\u00e0riament (fins un 90 %) des de la superf\u00edcie de la neu depenent del seu tipus.<br/>La resta escalfa les capes m\u00e9s superficials de la neu i possiblement la humiteja.</p><p>La radiaci\u00f3 d\u2018ona llarga (radiaci\u00f3 infraroja) \u00e9s gaireb\u00e9 completament absorbida per la superf\u00edcie del mantell nival.</p>",
    "img": "<img alt=\"Incoming radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "regions-intraalpines": {
    "heading": "Regions intraalpines",
    "text": "<p>\u00c0rees incloses \u00a0dins de serralades alpines on la precipitaci\u00f3 \u00e9s escassa</p><p>Les t\u00edpiques zones intraalpines a Su\u00efssa s\u00f3n el Valais Central, Engadina i els Grisons Centrals que estan situats entra la Serralada nord alpina i la Serralada alpina principal. A Italia aquestes regions s\u00f3n la regi\u00f3 Ortler-Vinschgau i a \u00c0ustria la Vall d\u2018Oetz. Al Pirineu de Catalunya, destaca la Cerdanya (sector Perafita Puigpedr\u00f3s).</p>",
    "img": "<img alt=\"Inneralpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna.jpg 800w\"/>"
  },
  "regio-regional": {
    "heading": "Regi\u00f3, regional",
    "text": "<p>Zona de gran extensi\u00f3 que inclou v\u00e0ries valls</p><p>En els butlletins de perill d\u2018allaus, les regions es subdivideixen en funci\u00f3 de la climatologia o de subdivisions administratives.</p>",
    "img": "<img alt=\"Regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-145x150.jpg 145w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-290x300.jpg 290w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x795.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-989x1024.jpg 989w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1483x1536.jpg 1483w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1978x2048.jpg 1978w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2419w\"/>"
  },
  "ripples": {
    "heading": "Ripples",
    "text": "<p>Formes erosives de la superf\u00edcie del mantell nival que apunta en la direcci\u00f3 del vent; no confondre amb dunes.</p>",
    "img": ""
  },
  "risc": {
    "heading": "Risc",
    "text": "<p>Concepte que reuneix la probabilitat d\u2018un esdeveniment (que es pugui produir), la pres\u00e8ncia de l\u2018home o b\u00e9ns (que es troba a la zona de perill) i els possibles danys</p><p>Explicaci\u00f3 m\u00e9s detallada:<br/>El butlletins d\u2018allaus descriuen el perill i no el risc.</p>",
    "img": ""
  },
  "saltacio": {
    "heading": "Saltaci\u00f3",
    "text": "<p>Proc\u00e9s d\u2018aixecament de la neu de la superf\u00edcie del mantell nival que \u00e9s transportada pel vent (la visibilitat horitzontal no es redueix notablement).</p>",
    "img": "<img alt=\"Drifting snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "sobrecarrega": {
    "heading": "Sobrec\u00e0rrega",
    "text": "<h3>Sobrec\u00e0rrega feble</h3><ul>\n<li>Un \u00fanic esquiador o surfista, circulaci\u00f3 suau, sense caure</li>\n<li>Grup de persones que respecten la dist\u00e0ncia de seguretat (m\u00ednim de 10 m)</li>\n<li>Schneeschuhgeher</li>\n</ul><h3>Sobrec\u00e0rrega forta</h3><ul>\n<li>Dos o m\u00e9s esquiadors/surfistes etc. sense un bon espaiat (o sense respectar la dist\u00e0ncia de seguretat)</li>\n<li>Ratracs, o altres vehicles que circulen sobre neu</li>\n<li>Explosius</li>\n<li>Un \u00fanic excursionista/escalador</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "sobrevent": {
    "heading": "Sobrevent",
    "text": "<p>Veure: Vessant a sobrevent</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "soroll-de-collapse-whum": {
    "heading": "Soroll de collapse, Whum",
    "text": "<p>Soroll distintiu (semblant a un so de \u201cwhumpf\u201d ) que es produeix quan una capa feble collapsa sota una placa</p><p>El so generalment indica una situaci\u00f3 inestable i pot estar acompanyat per l\u2018aparici\u00f3 d\u2018esquerdes. Un whumpf \u00e9s un av\u00eds d\u2018allau clar.</p>",
    "img": ""
  },
  "sotavent": {
    "heading": "Sotavent",
    "text": "<p>Veure: Vessant a sotavent</p>",
    "img": ""
  },
  "terreny-extrem": {
    "heading": "Terreny extrem",
    "text": "<p>Pendent molt desfavorable pel que fa a l\u2018angle (M\u00e9s de 40 graus), relleu, la proximitat a la carena, la suavitat del terreny subjacent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Very steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "terreny-pendent": {
    "heading": "Terreny pendent",
    "text": "<p>Terreny on l\u2018angle del vessant \u00e9s superior a 30\u00ba, independentment de la seva morfologia i les seves caracter\u00edstiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"Steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x116.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x231.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x593.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 963w\"/>"
  },
  "transformacio-mecanica-dels-cristalls-de-neu": {
    "heading": "Transformaci\u00f3 mec\u00e0nica dels cristalls de neu",
    "text": "<p>Transformaci\u00f3 mec\u00e0nica dels cristalls de neu pel vent en la qual es llimen les ramificacions</p><p>Aix\u00f2 pot oc\u00f3rrer en l\u2018atmosfera durant les nevades o al terra \u2013 resultats congesta.</p><p>Vegeu tamb\u00e9: Arrodoniment dels grans de neu</p>",
    "img": "<img alt=\"Wind metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "transport-turbulent": {
    "heading": "Transport turbulent",
    "text": "<p>Proc\u00e9s pel qual es transporta la neu en suspensi\u00f3 dins del vent (aproximadament per sobre 2 m) la superf\u00edcie de la neu (la visibilitat es veu redu\u00efda significativament).</p>",
    "img": "<img alt=\"Blowing snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "velocitat-del-vent": {
    "heading": "Velocitat del vent",
    "text": "<ul>\n<li>feble: 0-20 km/h</li>\n<li>moderat: 20-40 km/h</li>\n<li>fort: 40-60 km/h</li>\n<li>molt fort: 60-100 km/h</li>\n<li>huracanat: &gt; 100 km/h</li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Wind speed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x110.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x220.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x564.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 771w\"/>"
  },
  "vessant-a-sobrevent": {
    "heading": "Vessant a sobrevent",
    "text": "<p>Part del vessant que mira cap a la direcci\u00f3 d\u2018on v\u00e9 el vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "vessant-a-sotavent": {
    "heading": "Vessant a sotavent",
    "text": "<p>Vessant que mira a l\u2018orientaci\u00f3 contr\u00e0ria de la direcci\u00f3 del vent i on s\u2018hi acumula la neu ventada i on es dipositen les sobreacumulacions de neu</p><p>La neu acumulada pot excedir notablement la mitjana de neu al terra.</p>",
    "img": "<img alt=\"Lee slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "vessant-obac-obaga": {
    "heading": "Vessant obac, obaga",
    "text": "<p>Vessant que est\u00e0 a l\u2018ombra, sense que li toqui el sol, t\u00edpicament orientats al nord</p><p>Informaci\u00f3 addicional:<br/>En ple hivern, quan el sol es troba m\u00e9s baix respecte a l\u2018horitz\u00f3, les zones en ombra s\u00f3n m\u00e9s nombroses que en primavera, que \u00e9s quan el sol s\u2018al\u00e7a respecta a l\u2018horitz\u00f3. Segons l\u2018ombra produ\u00efda per horitzons propers, la zona d\u2018ombra pot trobar-se a d\u2018altres orientacions que no s\u00f3n exclusivament les septentrionals.</p>",
    "img": "<img alt=\"Shady slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "vessant-sola-solana": {
    "heading": "Vessant sol\u00e0, solana",
    "text": "<p>Part del terreny que est\u00e0 fortament influenciada per la radiaci\u00f3 solar directa</p><p>Els pendents t\u00edpicament exposats al sol estan orientats a l\u2018est, sud-est, sud, sud-oest i oest, depenent de l\u2018angle del sol.</p>",
    "img": "<img alt=\"Sunny slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "via-de-comunicacio-exposada": {
    "heading": "Via de comunicaci\u00f3 exposada",
    "text": "<p>Part d\u2018una carretera, l\u00ednia ferrovi\u00e0ria o altre via de comunicaci\u00f3 exposada al perill d\u2018allaus; sovint a la zona d\u2018arribada de l\u2018allau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed transportation route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "zona-de-deflacio": {
    "heading": "Zona de deflaci\u00f3",
    "text": "<p>Pendent on les grans masses de neu han estat transportades pel vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wafted slope area\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie.jpg 2048w\"/>"
  },
  "zona-de-sortida": {
    "heading": "Zona de sortida",
    "text": "<p>Part del terreny on s\u2018inicia l\u2018allau.</p>",
    "img": "<img alt=\"Starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "zona-segura": {
    "heading": "Zona segura",
    "text": "<p>Zona protegida de les allaus i d\u2018altres perills de muntanya a trav\u00e9s de mesures de protecci\u00f3 temporal.</p>",
    "img": "<img alt=\"Secured areas\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "zones-alpines-de-gran-altitud": {
    "heading": "Zones alpines de gran altitud",
    "text": "<p>Zones situades aproximadament per damunt dels 3000 m per sobre el nivell del mar (particularment zones de glaceres).</p>",
    "img": "<img alt=\"High alpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  }
}
