{
  "snow-depth-increase": {
    "ids": {
      "ar": "aument-deth-celh-de-nheu",
      "ca": "increment-del-gruix-de-neu",
      "cs": "vyska-noveho-snehu",
      "de": "schneehohenzuwachs",
      "en": "snow-depth-increase",
      "es": "incremento-del-espesor-de-nieve",
      "is": "snjodyptaraukning",
      "it": "aumento-dellaltezza-del-manto-nevoso",
      "no": "snohoydetilvekst",
      "ro": "cresterea-stratului-de-zapada",
      "sk": "narast-vysky-snehovej-pokryvky",
      "fr": "accroissement-du-manteau-neigeux"
    },
    "heading": "Accroissement du manteau neigeux",
    "text": "<p>Augmentation de l\u2018\u00e9paisseur totale de neige au sol dans un laps de temps donn\u00e9.</p>",
    "img": ""
  },
  "snowdrift-accumulations-snowdrift-deposit": {
    "ids": {
      "ar": "acumulacion-de-nheu-ventada-deposit-de-nheu-ventada",
      "ca": "acumulacio-de-neu-ventada-diposit-de-neu-ventada",
      "cs": "ukladani-snehu-vytvareni-zaveji",
      "de": "triebschneeansammlungen-triebschneeablagerung-triebschneelinse",
      "en": "snowdrift-accumulations-snowdrift-deposit",
      "es": "acumulacion-de-nieve-venteada-ventisquero",
      "is": "skaflar-skafsnjor",
      "it": "neve-ventata",
      "no": "fokksnoansamling-drivsnoansamling",
      "ro": "depozit-de-zapada-troian",
      "sk": "ukladanie-snehu-vytvaranie-zavejov",
      "fr": "accumulation-de-neige-transportee-par-le-vent-depot-de-neige-transportee"
    },
    "heading": "Accumulation de neige transport\u00e9e par le vent, d\u00e9p\u00f4t de neige transport\u00e9e",
    "text": "<p>R\u00e9sultat du transport de la neige par le vent : couche de neige plus ou moins \u00e9paisse et compact\u00e9e se d\u00e9posant dans les zones abrit\u00e9es du vent, avec souvent des liaisons entre grains cassantes (fragiles). Les zones pr\u00e9f\u00e9rentielles de d\u00e9p\u00f4t sont les couloirs, les combes, les ruptures de pente et les zones \u00e0 proximit\u00e9 des cr\u00eates.</p><p>Explications compl\u00e9mentaires:<br/>la neige transport\u00e9e par le vent, dont les cristaux roulent, font des bonds et se soul\u00e8vent, sont bris\u00e9s par les chocs et voient leur taille se r\u00e9duire consid\u00e9rablement, selon la vitesse du vent et sa dur\u00e9e, jusqu\u2018\u00e0 10 \u00e0 20 % de la taille initiale. Les morceaux de cristaux sont imbriqu\u00e9s les uns dans les autres par le vent lors de leur red\u00e9position, de sorte qu\u2018il se forme une couche de neige dense pr\u00e9f\u00e9rentiellement dans la pente sous le vent. La neige a alors de la coh\u00e9sion, mais peut tout \u00e0 fait \u00eatre encore meuble. De ce compactage naissent des plaques cassantes.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Taille des accumulations (\u00e9paisseur):</span></p><ul>\n<li>petite: 5 \u00e0 20 cm</li>\n<li>moyenne: 20 \u00e0 50 cm</li>\n<li>grosse: &gt; 50 cm</li>\n</ul><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Etendue des accumulations (spatial):</span></p><ul>\n<li>accumulations isol\u00e9es/s\u00e9par\u00e9es:<br/>accumulations en petit nombre et pour la plupart de faible extension spatiale</li>\n<li>accumulations \u00e9tendues:<br/>nombreuses et pour la plupart grosses accumulations dans des pentes de diff\u00e9rentes expositions</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "snow-dunes-ripples": {
    "ids": {
      "ar": "dunes-ripples",
      "ca": "dunes",
      "cs": "snehove-polstare-vlnky",
      "de": "schneedunen-dunen",
      "en": "snow-dunes-ripples",
      "es": "dunas",
      "is": "snjooldur",
      "it": "dune-di-neve",
      "no": "fokksnoansamling-snofokk",
      "ro": "dune-de-zapada-sastrugi",
      "sk": "snehove-duny",
      "fr": "accumulations-sastruggis"
    },
    "heading": "Accumulations, sastruggis",
    "text": "<p>D\u00e9p\u00f4ts de neige form\u00e9s par le transport de neige par le vent</p><p>Le c\u00f4t\u00e9 plat est celui expos\u00e9 au vent, le c\u00f4t\u00e9 abrupt celui sous le vent. Ne pas confondre avec les vaguelettes.</p>",
    "img": ""
  },
  "altitudes": {
    "ids": {
      "ar": "altituds",
      "ca": "altitud",
      "cs": "nadmorska-vyska",
      "de": "hohenlage",
      "en": "altitudes",
      "es": "altitud",
      "it": "fasce-altitudinali",
      "no": "hoydeniva",
      "ro": "etaje-altitudinale",
      "sk": "nadmorska-vyska",
      "fr": "altitude"
    },
    "heading": "Altitude",
    "text": "<p>En montagne, zone d\u00e9finie par son altitude (avec une pr\u00e9cision de + ou \u2013 100 m)</p><ul>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">zones de haute montagne:</span> au-dessus de 3000 m d\u2018altitude</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">haute altitude:</span> entre 2000 et 3000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">moyenne altitude:</span> entre 1000 et 2000 m</li>\n<li><span class=\"wis-ce-fw-bld\">basse altitude:</span> en dessous de 1000 m</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "zero-degree-level": {
    "ids": {
      "ar": "cota-disozero",
      "ca": "cota-de-isozero",
      "cs": "nulova-izoterma",
      "de": "nullgradgrenze",
      "en": "zero-degree-level",
      "es": "cota-de-isocero",
      "is": "frostmarkshaed",
      "it": "quota-dello-zero-termico",
      "no": "nullisoterm",
      "ro": "inaltimea-izotermei-de-0-grade",
      "sk": "nulova-izoterma",
      "fr": "altitude-de-lisotherme-0c"
    },
    "heading": "Altitude de l\u2019isotherme 0\u00b0C",
    "text": "<p>Altitude \u00e0 laquelle la temp\u00e9rature de l\u2018air est de 0\u00b0C.</p>",
    "img": ""
  },
  "equilibrium-metamorphism-isothermal-metamorphism-snow-crystal-rounding": {
    "ids": {
      "ar": "arredoniment-des-grans-de-nheu",
      "ca": "arrodoniment-dels-grans-de-neu",
      "cs": "bortici-izotermalni-premena-zakulacovani-zrn",
      "de": "abbauende-schneeumwandlung-isotherme-metamorphose",
      "en": "equilibrium-metamorphism-isothermal-metamorphism-snow-crystal-rounding",
      "es": "redondeo-de-los-granos-de-nieve",
      "is": "jafnhitabreyting-runnun-snjokristalla",
      "it": "metamorfismo-distruttivo-della-neve",
      "no": "likevektsomvandling",
      "ro": "rotunjirea-cristalelor-de-zapada",
      "sk": "zaokruhlovanie-snehovych-zrn",
      "fr": "arrondissement-des-grains-de-neige"
    },
    "heading": "Arrondissement des grains de neige",
    "text": "<p>Processus de transformation de la neige s\u00e8che par faible gradient de temp\u00e9rature dans le manteau neigeux</p><p>Les cristaux de neige fra\u00eeche s\u00e8che \u00e9voluent vers des grains petits et arrondis qui se soudent eutre eux. Tout cela aboutit \u00e0 un tassement et \u00e0 une consolidation de la neige fra\u00eeche.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x46.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x118.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x158.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1452w\">\n<img alt=\"Snow metamorphism\" class=\"wis-lzload-img-plchldr\" src=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg\"/>\n<div class=\"wis-lzload-img-plchldr\" style=\"background-image: url('https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_1_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x23.jpg')\"></div>\n<p class=\"img-copyr\"><span>\u00a9 Lisa Manneh</span></p>\n</img>"
  },
  "ridge": {
    "ids": {
      "ar": "cresta",
      "ca": "cresta",
      "cs": "hreben",
      "de": "grat",
      "en": "ridge",
      "es": "cresta",
      "it": "cresta",
      "no": "rygg",
      "ro": "creasta",
      "sk": "hreben",
      "fr": "arete"
    },
    "heading": "Ar\u00eate",
    "text": "<p>\u00c9troite ligne de cr\u00eate d\u2018une montagne.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_047_ridge-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services_.jpg 2048w\"/>"
  },
  "daytime-changes-during-the-course-of-the-day": {
    "ids": {
      "ar": "cambis-destabilitat-deth-manteth-ath-long-deth-dia",
      "ca": "canvis-destabilitat-del-mantell-durant-el-dia",
      "cs": "denni-zmeny-behem-dne",
      "de": "tagesgang-tagesverlauf",
      "en": "daytime-changes-during-the-course-of-the-day",
      "es": "cambios-de-estabilidad-del-manto-durante-el-dia",
      "is": "daegursveifla-i-snjoflodahaettu",
      "it": "cambiamento-diurno",
      "no": "dognvariasjoner-snoskredfare",
      "ro": "modificari-diurne",
      "sk": "denne-zmeny-zmeny-v-priebehu-dna",
      "fr": "au-cours-de-la-journee-selon-lheure-de-la-journee"
    },
    "heading": "Au cours de la journ\u00e9e, selon l\u2018heure de la journ\u00e9e",
    "text": "<p>Le risque d\u2018avalanche peut \u00eatre soumis \u00e0 une forte variation au cours de la journ\u00e9e. Cela est typique au printemps quand, apr\u00e8s une nuit claire, le risque d\u2018avalanche est bas le matin puis monte dans la journ\u00e9e avec le r\u00e9chauffement d\u00fb au rayonnement solaire et \u00e0 l\u2018\u00e9l\u00e9vation diurne de la temp\u00e9rature.</p>",
    "img": "<img alt=\"Daytime changes\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x119.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x238.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x608.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_129_daytime_changes-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 999w\"/>"
  },
  "avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-laueg-de-nheu",
      "ca": "allau-allau-de-neu",
      "cs": "lavina",
      "de": "lawine-schneelawine",
      "en": "avalanche",
      "es": "alud-avalancha-avalancha-de-nieve",
      "is": "snjoflod",
      "it": "valanga",
      "no": "snoskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada",
      "sk": "lavina",
      "fr": "avalanche"
    },
    "heading": "Avalanche",
    "text": "<p>Mouvement rapide de masses de neige d\u2018un volume d\u00e9passant 100 m\u00b3 et de plus de 50 m de longueur.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_068_avalanche-1_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "dense-flow-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-flux-dens",
      "ca": "allau-de-flux-dens",
      "cs": "tekouci-lavina",
      "de": "flieslawine",
      "en": "dense-flow-avalanche",
      "es": "alud-de-flujo-denso",
      "is": "thett-snjoflod-thettur-kjarni-snjoflods",
      "it": "valanga-radente",
      "no": "flytelag",
      "ro": "avalansa-curgatoare",
      "sk": "tecuca-lavina",
      "fr": "avalanche-avec-ecoulement-dense"
    },
    "heading": "Avalanche avec \u00e9coulement dense",
    "text": "<p>Mouvement avalancheux qui surtout s\u2018\u00e9coule, glisse, en opposition avec les avalanches de poudreuse.</p>",
    "img": "<img alt=\"Dense flow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "full-depth-slab-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-placa-de-hons",
      "ca": "allau-de-placa-de-fons",
      "cs": "zakladova-lavina",
      "de": "bodenlawine",
      "en": "full-depth-slab-avalanche",
      "es": "alud-de-placa-de-fondo",
      "is": "flekaflod-sem-rennur-a-jord",
      "it": "valanga-di-fondo",
      "no": "flakskred-som-gar-ned-til-bakken",
      "ro": "avalansa-de-profunzime-de-adancime-de-fund",
      "sk": "zakladova-lavina",
      "fr": "avalanche-de-fond"
    },
    "heading": "Avalanche de fond",
    "text": "<p>Une avalanche qui, au niveau de la zone de rupture, glisse sur le sol ou la surface d\u2018un n\u00e9v\u00e9 ou d\u2018un glacier et emporte la totalit\u00e9 du manteau neigeux de la saison.</p>",
    "img": "<img alt=\"Full depth slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_013_full-depth-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "ground-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-hons",
      "ca": "allau-de-fons",
      "cs": "zakladova-lavina",
      "de": "grundlawine",
      "en": "ground-avalanche",
      "es": "alud-de-fondo",
      "is": "snjoflod-sem-fer-af-stad-vid-jord",
      "it": "valanga-di-fondo",
      "no": "grunnskred-snoskred-som-losner-ved-bakken",
      "ro": "avalansa-de-profunzime-de-adancime-de-fund",
      "sk": "zakladova-lavina",
      "fr": "avalanche-de-fond"
    },
    "heading": "Avalanche de fond",
    "text": "<p>Terme g\u00e9n\u00e9ral pour une avalanche, fr\u00e9quente au printemps, qui r\u00e2cle le sol sur son trajet et qui, de ce fait, contient souvent de la terre et des d\u00e9bris</p><p>Ce sont souvent des avalanches de glissement, mais parfois des avalanches de plaque dont la couche fragile est situ\u00e9 pr\u00e8s du sol.</p>",
    "img": ""
  },
  "ice-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-geu-queiguda-de-seracs",
      "ca": "allau-de-gel-caiguda-de-seracs",
      "cs": "ledova-lavina",
      "de": "eislawine",
      "en": "ice-avalanche",
      "es": "alud-de-hielo-caida-de-seracs",
      "is": "ishrun",
      "it": "valanghe-di-ghiaccio",
      "no": "isskred",
      "ro": "ice-avalanche",
      "sk": "ladova-lavina",
      "fr": "avalanche-de-glace"
    },
    "heading": "Avalanche de glace",
    "text": "<p>Volumes de glace qui se d\u00e9tachent d\u2018un glacier et d\u00e9valent une pente raide</p><p>Les avalanches de glace peuvent emporter la neige sur leur trajet et d\u00e9velopper un a\u00e9rosol. Les avalanches de glace ont r\u00e9guli\u00e8rement caus\u00e9 de grandes catastrophes.</p><table border=\"1\" data-mce-selected=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">An</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">\u00a0<span class=\"wis-ce-fw-bld\">Localit\u00e9</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\"></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1895</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Altels (CH)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">6 victimes, 158 vaches tu\u00e9es</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1965</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Mattmark (CH)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">88 victimes</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">1970</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.2997%;\" style=\"width: 33.2997%;\">Huascaran (Peru)</td>\n<td data-mce-style=\"width: 33.3028%;\" style=\"width: 33.3028%;\">avec le flot de d\u00e9bris associ\u00e9 18.000 victimes</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 220px;\" id=\"mceResizeHandlenw\" style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 220px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 673.317px; top: 220px;\" id=\"mceResizeHandlene\" style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 673.317px; top: 220px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 673.317px; top: 310px;\" id=\"mceResizeHandlese\" style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 673.317px; top: 310px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 310px;\" id=\"mceResizeHandlesw\" style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 310px;\" unselectable=\"true\"></div>",
    "img": "<img alt=\"Ice avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_024_ice-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "loose-snow-avalanche-point-release-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-gessuda-puntuau",
      "ca": "allau-amb-sortida-puntual",
      "cs": "lavina-z-volneho-snehu-s-bodovym-odtrhem",
      "de": "lockerschneelawine",
      "en": "loose-snow-avalanche-point-release-avalanche",
      "es": "alud-con-salida-puntual",
      "is": "lausasnjoflod-lausaflod",
      "it": "valanga-di-neve-a-debole-coesione",
      "no": "lossnoskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada-fara-coeziune-cu-declansare-punctuala",
      "sk": "lavina-z-volneho-snehu-lavina-s-bodovym-odtrhom",
      "fr": "avalanche-de-neige-molle-avalanche-a-depart-ponctuel"
    },
    "heading": "Avalanche de neige molle; avalanche \u00e0 d\u00e9part ponctuel",
    "text": "<p>Une type d\u2018avalanche constitu\u00e9e de neige s\u00e8che ou mouill\u00e9e ayant une tr\u00e8s mauvaise coh\u00e9sion</p><p>Le d\u00e9part se fait sous forme ponctuelle dans des pentes tr\u00e8s raides, puis l\u2018\u00e9coulement s\u2018\u00e9largit vers le bas en forme de poire.</p>",
    "img": ""
  },
  "wet-snow-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-nheu-umida",
      "ca": "allau-de-fusio",
      "cs": "laviny-z-mokreho-snehu",
      "de": "nassschneelawine",
      "en": "wet-snow-avalanche",
      "es": "alud-de-fusion",
      "is": "vott-snjoflod",
      "it": "valanga-di-neve-bagnata",
      "no": "vatt-snoskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada-umeda",
      "sk": "lavina-z-mokreho-snehu",
      "fr": "avalanche-de-neige-mouillee-humide"
    },
    "heading": "Avalanche de neige mouill\u00e8e (humide)",
    "text": "<p>Avalanche constitu\u00e9e de neige mouill\u00e9e (humide)</p><p>Elle s\u2018\u00e9coule plus lentement que les avalanches de neige s\u00e8che et, pour cette raison, peut pr\u00e9senter une longueur d\u2018\u00e9coulement plus courte.<br/>Cependant, du fait d\u2018une densit\u00e9 de la neige plus \u00e9lev\u00e9e, exerce une pression consid\u00e9rable sur les obstacles.</p><p>Voir aussi Situation avalancheuse typique Neige humide.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wet snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "slab-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-placa",
      "ca": "allau-de-placa",
      "cs": "deskova-lavina",
      "de": "schneebrettlawine",
      "en": "slab-avalanche",
      "es": "alud-de-placa",
      "is": "flekaflod",
      "it": "valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flakskred-langs-bakken",
      "ro": "avalansa-de-placa",
      "sk": "doskova-lavina",
      "fr": "avalanche-de-plaque"
    },
    "heading": "Avalanche de plaque",
    "text": "<p>Glissement brusque vers le bas d\u2018une plaque de neige dans une pente</p><p>Des couches fragiles (de faible coh\u00e9sion) situ\u00e9es \u00e0 l\u2018int\u00e9rieur du manteau neigeux servent de plan de glissement. La cassure est bien nette, formant un angle droit par rapport \u00e0 la masse de neige qui a gliss\u00e9.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "surface-layer-slab-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-placa-superficiau",
      "ca": "allau-de-placa-de-superficie",
      "cs": "povrchova-deskova-lavina",
      "de": "oberlawine",
      "en": "surface-layer-slab-avalanche",
      "es": "alud-de-placa-de-superficie",
      "is": "flekaflod-i-efri-logum-snjothekjunnar",
      "it": "valanga-di-superficie",
      "no": "flakskred",
      "ro": "avalansa-de-placa-de-suprafata",
      "sk": "povrchova-doskova-lavina",
      "fr": "avalanche-de-plaque-superficielle-ou-de-surface"
    },
    "heading": "Avalanche de plaque superficielle (ou de surface)",
    "text": "<p>Avalanche de plaque qui, contrairement aux avalanches de fond, ne part pas jusqu\u2018au sol.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface layer slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_084_surface-layer-slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "powder-avalanche-powder-cloud-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-de-nheu-recenta-seca-laueg-daerosou-laueg-de-nheu-povia-o-povin",
      "ca": "allau-de-neu-recent-seca-allau-daerosol-o-allau-de-neu-pols",
      "cs": "prachova-lavina",
      "de": "staublawine",
      "en": "powder-avalanche-powder-cloud-avalanche",
      "es": "alud-de-nieve-reciente-seca-alud-de-nieve-polvo",
      "is": "kofhlaup",
      "it": "valanga-nubiforme",
      "no": "snoskyskred",
      "ro": "avalansa-de-aerosol-avalansa-prafoasa-pudroasa-pulver",
      "sk": "prachova-lavina",
      "fr": "avalanche-de-poudreuse-avalanche-avec-aerosol"
    },
    "heading": "Avalanche de poudreuse, avalanche avec a\u00e9rosol",
    "text": "<p>Avalanche (souvent une avalanche de plaque friable), avec une neige poudreuse s\u00e8che constitu\u00e9e de fines particules, dont l\u2018\u00e9coulement, partiellement ou en totalit\u00e9, est en suspension dans l\u2018air en formant un m\u00e9lange neige-air (un nuage constitu\u00e9 de particules de neige, appel\u00e9 a\u00e9rosol)</p><p>Elle atteint des vitesses de 100 \u00e0 300 km/h et peut cr\u00e9er une onde de choc (surpression de l\u2018air), qui peut provoquer des d\u00e9g\u00e2ts en dehors de la zone de d\u00e9p\u00f4t.</p>",
    "img": "<img alt=\"Powder avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "valley-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-enquia-hons-de-val",
      "ca": "allau-fins-a-fons-de-vall",
      "cs": "udolni-lavina",
      "de": "tallawine",
      "en": "valley-avalanche",
      "es": "alud-hasta-el-fondo-del-valle",
      "it": "valanga-di-fondovalle",
      "no": "dalbotnskred",
      "ro": "avalansa-de-vale",
      "sk": "udolna-lavina",
      "fr": "avalanche-de-vallee"
    },
    "heading": "Avalanche de vall\u00e9e",
    "text": "<p>Grosse avalanche qui s\u2018\u00e9coule jusqu\u2018au fond de la vall\u00e9e.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_131_valley-avalanche-1_lwd-tirol_european_avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "snow-base-fundament": {
    "ids": {
      "ar": "basa-deth-manteth-nivau",
      "ca": "base-del-mantell-nival",
      "cs": "snehovy-zaklad",
      "de": "schneedeckenfundament-basisschicht",
      "en": "snow-base-fundament",
      "es": "base-del-manto-nivoso",
      "is": "nedstu-snjolog",
      "it": "base-del-manto-nevoso-strato-basale",
      "no": "snodekke",
      "ro": "baza-stratului-de-zapada-strat-de-baza",
      "sk": "zaklad-snehovej-pokryvky",
      "fr": "base-du-manteau-neigeux"
    },
    "heading": "Base du manteau neigeux",
    "text": "<p>Couches du manteau neigeux situ\u00e9es le plus bas, le plus pr\u00e8s du sol.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow base\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_100_snow-base_1_2005-03-15-LWD-Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "avalanche-bulletin": {
    "ids": {
      "ar": "bulletin-de-lauegi",
      "ca": "butlleti-de-perill-dallaus",
      "cs": "lavinova-predpoved",
      "de": "lawinenlagebericht-lawinenbulletin",
      "en": "avalanche-bulletin",
      "es": "boletin-de-peligro-de-aludes",
      "is": "snjoflodaspa",
      "it": "bollettino-valanghe",
      "no": "snoskredvarsel",
      "ro": "buletinul-de-avalansa",
      "sk": "lavinove-spravy-informacia-o-lavinovej-situacii",
      "fr": "bulletin-avalanches"
    },
    "heading": "Bulletin avalanches",
    "text": "<p>Le bulletin avalanches (appel\u00e9 en France B.R.A.) fournit une information d\u00e9taill\u00e9e sur le manteau neigeux et les avalanches.</p><p>Le risque d\u2018avalanche est estim\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2018\u00e9chelle de risque europ\u00e9enne \u00e0 5 niveaux.</p>",
    "img": ""
  },
  "blowing-snow": {
    "ids": {
      "ar": "transport-turbulent",
      "ca": "transport-turbulent",
      "cs": "zvireny-snih",
      "de": "schneetreiben",
      "en": "blowing-snow",
      "es": "transporte-turbulento",
      "is": "skafrenningur-renningur",
      "it": "sospensione-turbolenta",
      "no": "snofokk-snodrift",
      "ro": "transport-de-zapada-la-inaltime",
      "sk": "previevany-sneh-vysoko-zvireny-sneh",
      "fr": "chasse-neige"
    },
    "heading": "Chasse-neige",
    "text": "<p>Neige transport\u00e9e par le vent bien au-dessus de la surface du manteau neigeux (jusqu\u2018\u00e0 environ 2 m, de sorte que la visibilit\u00e9 horizontale est notablement r\u00e9duite).</p>",
    "img": "<img alt=\"Blowing snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_110_blowing-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-plume": {
    "ids": {
      "ca": "penall",
      "cs": "oblak-snehu",
      "de": "schneefahne",
      "en": "snow-plume",
      "es": "penacho",
      "is": "snjomokkur",
      "it": "pennacchio-di-neve",
      "no": "snosky",
      "ro": "transport-de-zapada-in-altitudine",
      "sk": "oblak-snehu",
      "fr": "chasse-neige-panache-de-neige"
    },
    "heading": "Chasse-neige, panache de neige",
    "text": "<p>Neige soulev\u00e9e par le vent sur une cr\u00eate, une ar\u00eate ou un sommet et emport\u00e9e dans les airs.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow plume\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_103_snow-plume_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie.jpg 2048w\"/>"
  },
  "firmness-of-snow": {
    "ids": {
      "ar": "duretat-resistencia-deth-manteth-nivau",
      "ca": "duresa-resistencia-del-mantell-nival",
      "cs": "pevnost-snehu",
      "de": "festigkeit-im-schnee",
      "en": "firmness-of-snow",
      "es": "dureza-resistencia-del-manto-nivoso",
      "is": "styrkur-snaevar-thettleiki-snaevar",
      "it": "resistenza-interna-della-neve",
      "no": "styrke-i-snoen",
      "ro": "rezistenta-zapezii",
      "sk": "pevnost-snehu",
      "fr": "cohesion-dune-couche-de-neige"
    },
    "heading": "Coh\u00e9sion (d\u2018une couche de neige)",
    "text": "<p>Capacit\u00e9 \u00e0 supporter une contrainte, une charge (r\u00e9sistance \u00e0 se d\u00e9sagr\u00e9ger). D\u00e9pend du nombre et de la qualit\u00e9 des liaisons entre les grains de neige.</p>",
    "img": ""
  },
  "consolidation": {
    "ids": {
      "ar": "consolidacion",
      "ca": "consolidacio",
      "cs": "zpevneni",
      "de": "verfestigung",
      "en": "consolidation",
      "es": "consolidacion",
      "is": "samthjoppun",
      "it": "consolidamento",
      "no": "konsolidering",
      "ro": "consolidare",
      "sk": "konsolidacia",
      "fr": "consolidation"
    },
    "heading": "Consolidation",
    "text": "<p>Voir \u00e0: Prise de coh\u00e9sion, augmentation de la coh\u00e9sion (d\u2018une couche de neige)</p>",
    "img": ""
  },
  "cornice": {
    "ids": {
      "ar": "cunhestra",
      "ca": "cornisa",
      "cs": "prevej",
      "de": "wechte",
      "en": "cornice",
      "es": "cornisa",
      "is": "hengja",
      "it": "cornice-di-neve",
      "no": "skavl",
      "ro": "cornisa",
      "sk": "prevej",
      "fr": "corniche"
    },
    "heading": "Corniche",
    "text": "<p>D\u00e9p\u00f4t de neige fortement densifi\u00e9e dans le versant sous le vent d\u2018une cr\u00eate, avec une partie surplombante; povient du transport de la neige par le vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Cornice\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_138_cornice-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "poorly-bonded-layer": {
    "ids": {
      "ar": "celh-feblaments-cohesionat",
      "ca": "capa-feblement-consolidada",
      "cs": "nedostatecne-propojena-vrstva",
      "de": "bindungsarme-schneeschicht",
      "en": "poorly-bonded-layer",
      "es": "capa-debilmente-consolidada",
      "is": "lag-med-litla-samlodun",
      "it": "strato-di-neve-a-debole-coesione",
      "no": "svakt-lag-svakt-bundet-lag",
      "ro": "strat-de-zapada-cu-coeziune-slaba",
      "sk": "vrstva-so-slabymi-vzajomnymi-vazbami",
      "fr": "couche-de-faible-cohesion"
    },
    "heading": "Couche de faible coh\u00e9sion",
    "text": "<p>Couche de neige pr\u00e9sentant une faible coh\u00e9sion entre les grains (faible coh\u00e9sion de la structure des grains).</p>",
    "img": "<img alt=\"Poorly bonded layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-150x103.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-300x206.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1-768x526.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_012_poorly-bonded-layer-1_lisa-mannehl_european-avalanche-warning-services-1000x500-1.png 1016w\"/>"
  },
  "weak-layer": {
    "ids": {
      "ar": "celh-feble",
      "ca": "capa-feble",
      "cs": "nestabilni-vrstvy",
      "de": "schwachschicht-schwache-schicht",
      "en": "weak-layer",
      "es": "capa-debil",
      "is": "veikt-lag",
      "it": "strati-deboli-fragili",
      "no": "svakt-lag",
      "ro": "portiune-a-pantei-unde-sunt-acumulari-de-zapada",
      "sk": "kriticka-vrstva",
      "fr": "couches-fragiles"
    },
    "heading": "Couches fragiles",
    "text": "<p>Couches \u00e0 l\u2018int\u00e9rieur du manteau neigeux, ayant une faible coh\u00e9sion, de sorte que des ruptures peuvent se produire et se propager dans l\u2018assemblage des grains de neige entre eux</p><p>Couches fragiles typiques: givre de surface enfoui, grains anguleux, neige fra\u00eeche l\u00e9g\u00e8re enfouie.</p>",
    "img": "<img alt=\"Weak layer\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_185_weak-layer_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "couloir": {
    "ids": {
      "ar": "correder-o-canau",
      "ca": "canal-corredor",
      "cs": "kuloar",
      "de": "couloir",
      "en": "couloir",
      "es": "canal-corredor",
      "is": "gilskora",
      "it": "canalone-couloir",
      "no": "renne-gjel",
      "ro": "culoar",
      "sk": "kuloar",
      "fr": "couloir"
    },
    "heading": "Couloir",
    "text": "<p>Voie d\u2018\u00e9coulement pentue, le plus souvent proche d\u2018une ligne de cr\u00eate et encadr\u00e9e de chaque c\u00f4t\u00e9 par des rochers; contient souvent des \u00e9boulis; lieu pr\u00e9f\u00e9rentiel d\u2018accumulation de la neige transport\u00e9e par le vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Couloir\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_016_couloir-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "bowl": {
    "ids": {
      "ar": "zona-concava-relheu-concau-conca",
      "ca": "cubeta",
      "cs": "prohluben",
      "de": "mulde",
      "en": "bowl",
      "es": "zona-concava-cubeta",
      "is": "skal",
      "it": "conca",
      "no": "forsenkning-skal",
      "ro": "bowl",
      "sk": "mulda",
      "fr": "creux"
    },
    "heading": "Creux",
    "text": "<p>L\u00e9g\u00e8re concavit\u00e9 (d\u00e9pression) ronde ou allong\u00e9e dans un terrain plat ou dans une pente; lieu pr\u00e9f\u00e9rentiel d\u2018accumulation de la neige transport\u00e9e par le vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Bowl\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_077_bowl-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "broad-ridge": {
    "ids": {
      "ar": "lom",
      "ca": "llom",
      "cs": "siroky-hreben",
      "de": "rucken",
      "en": "broad-ridge",
      "es": "loma-o-hombro",
      "is": "breidur-hryggur",
      "it": "dorsale",
      "no": "bred-rygg",
      "ro": "muchie-larga-spinare",
      "sk": "siroky-hreben-chrbat",
      "fr": "croupe"
    },
    "heading": "Croupe",
    "text": "<p>Partie de terrain \u00e9tir\u00e9e en long et arrondie, qui se d\u00e9tache de son environnement.</p>",
    "img": "<img alt=\"Broad ridge\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_091_broad-ridge-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "crust": {
    "ids": {
      "ar": "crosta",
      "ca": "crosta",
      "cs": "krusta",
      "de": "harsch",
      "en": "crust",
      "es": "costra",
      "is": "skari",
      "it": "crosta",
      "no": "overflateskare",
      "ro": "crusta",
      "sk": "kora",
      "fr": "croute"
    },
    "heading": "Cro\u00fbte",
    "text": "<p>Couche de neige extr\u00eamement compacte, r\u00e9sultant d\u2018un processus de fonte-regel ou de transport par le vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_053_crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "ice-lense": {
    "ids": {
      "ar": "celh-de-geu",
      "ca": "crosta-de-gel-lenticular",
      "cs": "ledova-cocka-lamela",
      "de": "eislamelle",
      "en": "ice-lense",
      "es": "costra-de-hielo-lenticular",
      "is": "islag",
      "it": "lamella-di-ghiaccio",
      "no": "islinse-islag",
      "ro": "crusta-interna-de-gheata",
      "sk": "ladova-lamela",
      "fr": "croute-de-glace"
    },
    "heading": "Cro\u00fbte de glace",
    "text": "<p>Fine couche de glace au sein du manteau neigeux, due \u00e0 de la pluie ou \u00e0 un processus de fonte-regel et dans laquelle on ne peut pas voir de grains individualis\u00e9s.</p>",
    "img": "<img alt=\"Ice lense\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-150x112.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-300x224.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services-768x573.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_023_ice-lense-1_martin-berner_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "firn-mirror": {
    "ids": {
      "ar": "firnspiegel",
      "ca": "firnspiegel",
      "cs": "firnove-zrcadlo",
      "de": "firnspiegel",
      "en": "firn-mirror",
      "es": "firnspiegel",
      "is": "skel",
      "it": "firnspiegel",
      "no": "solskare",
      "ro": "oglinda-de-firn",
      "sk": "firnove-zrkadlo",
      "fr": "croute-de-radiation"
    },
    "heading": "Cro\u00fbte de radiation",
    "text": "<p>Couche de glace tr\u00e8s mince \u00e0 la surface du manteau neigeux due \u00e0 l\u2018interaction entre le rayonnement solaire, la fonte, l\u2018effet du vent et le rayonnement \u00e9mis</p><p>\u00c0 cause du haut pouvoir de r\u00e9flexion de la cro\u00fbte de radiation, on peut observer leur \u00e9clat sur de vastes \u00e9tendues dans les pentes ensoleill\u00e9es (g\u00e9n\u00e9ralement au printemps).</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn mirror\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_037_firn-mirror-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "melt-freeze-crust": {
    "ids": {
      "ar": "crosta-de-regeu",
      "ca": "crosta-de-regel",
      "cs": "ledova-krusta",
      "de": "schmelzharsch-schmelzharschdeckel-schmelzkruste",
      "en": "melt-freeze-crust",
      "es": "costra-de-rehielo",
      "is": "skari-frost-thidu-skari",
      "it": "crosta-da-rigelo",
      "no": "skare-smelte-fryse-skare",
      "ro": "crusta-de-inghet-dezghet",
      "sk": "ladova-kora",
      "fr": "croute-de-regel"
    },
    "heading": "Cro\u00fbte de regel",
    "text": "<p>Couche de neige devenue tr\u00e8s dure du fait d\u2018un processus de fonte-regel; augmente par cons\u00e9quent la solidit\u00e9 de la surface.</p>",
    "img": "<img alt=\"Melt-freeze crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_095_melt-freeze-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "wind-crust": {
    "ids": {
      "ar": "crosta-de-vent",
      "ca": "crosta-de-vent",
      "cs": "vetrna-krusta",
      "de": "windharsch-windharschdeckel",
      "en": "wind-crust",
      "es": "costra-de-viento",
      "is": "vindskel-vindskari",
      "it": "neve-ventata-crosta-da-vento",
      "no": "vindskare",
      "ro": "crusta-de-vant",
      "sk": "veterna-kora",
      "fr": "croute-de-vent-neige-croute-par-le-vent"
    },
    "heading": "Cro\u00fbte de vent, neige cro\u00fbte par le vent",
    "text": "<p>Couche de neige fortement compact\u00e9e par le vent; de ce fait, sa coh\u00e9sion est souvent augment\u00e9e.</p>",
    "img": ""
  },
  "breakable-crust": {
    "ids": {
      "ar": "crosta-que-sen%c2%b7honse-crosta-que-se-trinque",
      "ca": "crosta-que-senfonsa-crosta-que-es-trenca",
      "cs": "lamava-krusta",
      "de": "bruchharsch",
      "en": "breakable-crust",
      "es": "costra-que-se-hunde",
      "is": "brotaskari",
      "it": "crosta-non-portante",
      "no": "gjennomslagsskare-bruddskare",
      "ro": "crusta-neportanta",
      "sk": "lamava-kora",
      "fr": "croute-non-portante"
    },
    "heading": "Cro\u00fbte non portante",
    "text": "<p>Cro\u00fbte de surface qui se casse lorsque l\u2018on marche dessus.</p>",
    "img": "<img alt=\"Breakable crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_014_breakable-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "surface-crust": {
    "ids": {
      "ar": "crosta-superficiau",
      "ca": "crosta-superficial",
      "cs": "povrchova-krusta",
      "de": "harschdeckel",
      "en": "surface-crust",
      "es": "costra-superficial",
      "is": "yfirbordsskari",
      "it": "crosta-superficiale",
      "no": "overflateskare",
      "ro": "crusta-superficiala",
      "sk": "povrchova-kora",
      "fr": "croutee-de-surface"
    },
    "heading": "Cro\u00fbt\u00e9e de surface",
    "text": "<p>Couche de neige cro\u00fbt\u00e9e \u00e0 la surface de la neige.</p>",
    "img": "<img alt=\"Surface crust\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_054_surface-crust-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "amount-of-new-snow": {
    "ids": {
      "ar": "quantitat-de-nheu-recenta",
      "ca": "quantitat-de-neu-recent",
      "cs": "mnozstvi-noveho-snehu",
      "de": "neuschneemenge",
      "en": "amount-of-new-snow",
      "es": "cantidad-de-nieve-reciente",
      "is": "magn-nysnaevis",
      "it": "altezza-totale-della-neve-fresca",
      "no": "nysnomengde",
      "ro": "cumulul-zapezii-proaspete",
      "sk": "mnozstvo-noveho-snehu",
      "fr": "cumul-de-neige-fraiche"
    },
    "heading": "Cumul de neige fra\u00eeche",
    "text": "<p>Cumul des \u00e9paisseurs de neige fra\u00eeche quotidennes sur une p\u00e9riode de temps donn\u00e9e (par ex. cumul de neige fra\u00eeche en 3 jours).</p>",
    "img": ""
  },
  "rib": {
    "ids": {
      "ar": "cresta-segondaria",
      "cs": "zebro",
      "de": "rippe",
      "en": "rib",
      "is": "hryggur-litill-hryggur",
      "it": "costone",
      "no": "smal-rygg",
      "ro": "coasta",
      "sk": "rebro",
      "fr": "cote-crete-secondaire"
    },
    "heading": "C\u00f4te, cr\u00eate secondaire",
    "text": "<p>\u00c9l\u00e9vation, \u00e9minence allong\u00e9e, clairement distincte du terrain environnant et courant en direction de la vall\u00e9e.</p>",
    "img": "<img alt=\"Rib\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_088_rib-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "danger": {
    "ids": {
      "ar": "perilh",
      "ca": "perill",
      "cs": "nebezpeci",
      "de": "gefahr",
      "en": "danger",
      "es": "peligro",
      "is": "haetta",
      "it": "pericolo",
      "no": "fare",
      "ro": "pericol",
      "sk": "nebezpecenstvo",
      "fr": "danger"
    },
    "heading": "Danger",
    "text": "<p>Conditions, circonstances ou processus qui peuvent d\u00e9boucher sur des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels/corporels.</p>",
    "img": "<img alt=\"Danger\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_041_danger-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "small-scale": {
    "ids": {
      "ar": "petita-escala",
      "ca": "petita-escala",
      "cs": "maly-prostor",
      "de": "kleinraumig",
      "en": "small-scale",
      "es": "pequena-escala",
      "is": "smaskala",
      "it": "piccola-scala",
      "no": "sma-skala",
      "ro": "scara-mica",
      "sk": "mala-mierka",
      "fr": "de-petite-echelle"
    },
    "heading": "De petite \u00e8chelle",
    "text": "<p>Du domaine de la pente ou compris entre quelques m\u00e8tres et environ 20 m.</p>",
    "img": "<img alt=\"Small scale\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_064_small-scale-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "danger-scale": {
    "ids": {
      "ar": "escala-de-perilh",
      "cs": "stupne-nebezpeci",
      "de": "lawinengefahrenstufe",
      "en": "danger-scale",
      "is": "haettuskali",
      "it": "scala-del-pericolo",
      "fr": "degres-de-danger"
    },
    "heading": "Degr\u00e9s de danger",
    "text": "<p>L\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne de danger d\u2019avalanches comporte cinq degr\u00e9s:</p><ul>\n<li>1 \u2013 Faible</li>\n<li>2 \u2013 Limit\u00e9</li>\n<li>3 \u2013 Marqu\u00e9</li>\n<li>4 \u2013 Fort</li>\n<li>5 \u2013 Tr\u00e8s fort</li>\n</ul><p>Les degr\u00e9s de danger sont d\u00e9crits par la probabilit\u00e9 de d\u00e9clenchement des avalanches l\u2019extension des endroits dangereux et la taille et la fr\u00e9quence des avalanches attendues.</p><p>Le degr\u00e9 de danger est toujours valable pour une r\u00e9gion de plus de &gt;100 km\u00b2. En outre, l\u2019\u00e9chelle ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9e de mani\u00e8re lin\u00e9aire, le danger d\u2019avalanche augmente de fa\u00e7on continue et exponentielle. Plus d\u2019informations sont trouv\u00e9es sous EAWS.</p>",
    "img": ""
  },
  "decreasing-firmness-of-a-snow-layer": {
    "ids": {
      "ar": "diminucion-dera-resistencia-dun-celh-de-nheu",
      "ca": "disminucio-de-la-duresa-del-mantell-nival",
      "cs": "snizujici-se-pevnost-snehove-vrstvy",
      "de": "festigkeitsabnahme-verlust-in-einer-schneeschicht",
      "en": "decreasing-firmness-of-a-snow-layer",
      "es": "disminucion-de-la-dureza-del-manto-nivoso",
      "is": "minnkandi-styrkur-i-snjolagi",
      "it": "riduzione-della-resistenza-in-uno-strato-di-neve",
      "no": "avtakende-styrke-i-et-snolag",
      "ro": "scaderea-pierderea-rezistentei-in-interiorul-unui-strat-de-zapada",
      "sk": "znizujuca-sa-pevnost-vrstvy-snehu",
      "fr": "diminution-de-la-cohesion-dune-couche-de-neige"
    },
    "heading": "Diminution de la coh\u00e9sion (d\u2018une couche de neige)",
    "text": "<p>Les liaisons entre les grains de neige diminuent ou disparaissent, diminuant la capacit\u00e9 globale de la neige d\u2018absorber une surcharge.</p>",
    "img": "<img alt=\"Decreasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x56.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x113.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x288.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x384.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x576.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_033_decreasing-firmness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "safety-spacing": {
    "ids": {
      "ar": "distancia-de-seguretat",
      "ca": "distancia-de-seguretat",
      "cs": "bezpecnostni-rozestupy",
      "de": "sicherheitsabstand",
      "en": "safety-spacing",
      "es": "distancia-de-seguridad",
      "is": "oryggisbil",
      "it": "distanza-di-sicurezza",
      "no": "sikkerhetsavstand",
      "ro": "distanta-de-siguranta",
      "sk": "bezpecnostny-rozstup",
      "fr": "distances-de-securite"
    },
    "heading": "Distances de s\u00e9curit\u00e9",
    "text": "<p>Mesure de pr\u00e9caution durant une randonn\u00e9e hivernale, qui consiste \u00e0 maintenir une certaine distance entre les personnes, afin de minimiser l\u2018exposition aux avalanches, r\u00e9duisant ainsi le risque en terrain avalancheux.</p><p>Contrairement \u00e0 l\u2018espacement destin\u00e9 \u00e0 all\u00e9ger la surcharge appliqu\u00e9e au manteau neigeux, quand les distances de s\u00e9curit\u00e9 sont appliqu\u00e9es, il n\u2018y a toujours qu\u2018une seule personne en m\u00eame temps expos\u00e9e au risque d\u2018avalanche. Surtout utilis\u00e9 \u00e0 la descente, lorsqu\u2018une seule personne \u00e0 la fois descend une pente raide.</p>",
    "img": "<img alt=\"Safety spacing\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_117_safety-spacing-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "spacing-distances-maintaining-distances": {
    "ids": {
      "ar": "separar-era-distancia-mantier-era-distancia",
      "ca": "distancia-de-reduccio-de-sobrecarrega",
      "cs": "rozestupy",
      "de": "entlastungsabstande",
      "en": "spacing-distances-maintaining-distances",
      "es": "distancia-de-reduccion-de-sobrecarga",
      "is": "bil-a-milli-manna",
      "it": "distanza-di-alleggerimento",
      "no": "avlastningsavstand",
      "ro": "spatierea-sau-pastrarea-distantelor",
      "sk": "rozstupy",
      "fr": "distances-despacement-distances-de-securite"
    },
    "heading": "Distances d\u2018espacement, distances de s\u00e9curit\u00e9",
    "text": "<p>Mesure de pr\u00e9caution en terrain vierge</p><p>Maintien de distances entre les personnes pour r\u00e9duire la surcharge sur le manteau neigeux. En mont\u00e9e, il faut maintenir une distance d\u2018au moins 10 m, en descente nettement plus.</p>",
    "img": "<img alt=\"Spacing distance\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_025_spacing-distances-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "artifical-avalanche-release": {
    "ids": {
      "ar": "desencadeament-provocat",
      "ca": "desencadenament-provocat",
      "cs": "umele-spustene-laviny",
      "de": "kunstliche-lawinenauslosung",
      "en": "artifical-avalanche-release",
      "es": "desencadenamiento-provocado",
      "is": "snjoflod-sett-viljandi-af-stad",
      "it": "distacco-provocato-di-valanghe",
      "no": "kunstig-skredutlosning",
      "ro": "avalansa-declansata-artificial",
      "sk": "umele-uvolnenie-laviny",
      "fr": "declenchement-artificiel-davalanche"
    },
    "heading": "D\u00e9clenchement artificiel d\u2018avalanche",
    "text": "<p>Une avalanche d\u00e9clench\u00e9e par une surcharge artificielle (par ex. onde de choc provenant de l\u2018explosion d\u2018une charge explosive, engins de damage, personnes).</p>",
    "img": ""
  },
  "remote-triggering": {
    "ids": {
      "ar": "desencadeament-a-distancia",
      "ca": "desencadenament-a-distancia",
      "cs": "dalkove-uvolneni",
      "de": "fernauslosung",
      "en": "remote-triggering",
      "es": "desencadenamiento-a-distancia",
      "is": "fjarbrot",
      "it": "distacco-a-distanza",
      "no": "fjernutlosning",
      "ro": "declansare-de-la-distanta",
      "sk": "dialkove-uvolnenie",
      "fr": "declenchement-a-distance"
    },
    "heading": "D\u00e9clenchement \u00e0 distance",
    "text": "<p>Se dit lorsque la zone de d\u00e9part d\u2018une avalanche de plaque se situe \u00e0 distance de l\u2018endroit o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e la surcharge (par des skieurs ou des freeriders, par exemple)</p><p>En g\u00e9n\u00e9ral, la personne \u00e0 l\u2018origine du d\u00e9clenchement se trouve en dehors de la trajectoire de l\u2018avalanche. Touefois, il peut arriver que des personnes soient emport\u00e9es et ensevelies, si l\u2018avalanche atteint l\u2018endroit du d\u00e9clenchement initial.</p>",
    "img": "<img alt=\"Remote triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_031_remote-triggering-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "naturally-triggered-avalanche-natural-release": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-naturau-laueg-desencadeat-de-manera-naturau-laueg-espontaneu",
      "ca": "allau-natural-allau-desencadenada-de-forma-natural-allau-espontania",
      "cs": "samovolne-uvolnena-lavina",
      "de": "naturliche-lawinenauslosung-selbstauslosung-von-lawinen-spontane-lawinen",
      "en": "naturally-triggered-avalanche-natural-release",
      "es": "alud-natural-alud-desencadenado-de-forma-natural-alud-espontaneo",
      "is": "natturulegt-snjoflod",
      "it": "distacco-spontaneo-di-valanga-valang-aspontanea",
      "no": "naturlig-utlost-skred",
      "ro": "declansare-naturala-spontana",
      "sk": "samovolne-uvolnena-lavina",
      "fr": "depart-spontane-depart-naturel-davalanche"
    },
    "heading": "D\u00e9part spontan\u00e9, d\u00e9part naturel d\u2019avalanche",
    "text": "<p>D\u00e9part d\u2018avalanche non caus\u00e9 par une surcharge artificielle sur le manteau neigeux (par ex. personne, tir d\u2018un explosif etc.).</p>",
    "img": "<img alt=\"Naturally triggered avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_115_naturally-triggered-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "avalanche-deposit": {
    "ids": {
      "ar": "deposit-de-laueg",
      "ca": "diposit-dallau",
      "cs": "lavinovy-nanos",
      "de": "lawinenkegel",
      "en": "avalanche-deposit",
      "es": "deposito-de-alud",
      "is": "snjoflodatunga",
      "it": "deposito-della-valanga",
      "no": "utlopsomrade",
      "ro": "depozit-de-avalansa",
      "sk": "lavinovy-nanos",
      "fr": "depot-davalanche"
    },
    "heading": "D\u00e9p\u00f4t d\u2018avalanche",
    "text": "<p>Neige d\u00e9pos\u00e9e par une avalanche</p><p>Les d\u00e9p\u00f4ts subsistent souvent sur une plus longue p\u00e9riode en fond de vall\u00e9e.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche deposit\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_070_avalanche-deposit_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "unstable": {
    "ids": {
      "ar": "inestable",
      "ca": "inestable",
      "cs": "nestabilni",
      "de": "destabilisiert",
      "en": "unstable",
      "es": "inestable",
      "is": "ostodugur-snjor",
      "it": "destabilizzato",
      "no": "ustabilt",
      "ro": "unstable",
      "sk": "nestabilny",
      "fr": "destabilisation"
    },
    "heading": "D\u00e9stabilisation",
    "text": "<p>Diminution de la stabilit\u00e9 du manteau neigeux</p>",
    "img": "<img alt=\"Unstable\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_017_unstable-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "avalanche-prone-location-danger-zone": {
    "ids": {
      "ar": "locs-predispausadi-ara-queiguda-de-lauegi-endrets-perilhosi-per-laueg",
      "ca": "llocs-propensos-a-la-caiguda-dallaus-indrets-perrillosos-per-allau",
      "cs": "lavinove-uzemi-nebezpecna-zona",
      "de": "gefahrenstellen-bei-lawinen",
      "en": "avalanche-prone-location-danger-zone",
      "es": "zonas-propensas-a-la-caida-de-aludes-lugares-peligrosos-por-alud",
      "is": "snjoflodasvaedi-haettusvaedi",
      "it": "luogo-pericoloso-in-caso-di-valanga",
      "no": "skredutsatt-terreng",
      "ro": "zona-periculoasa-in-caz-de-avalansa",
      "sk": "lavinove-uzemie-ohrozena-zona",
      "fr": "endroit-expose-aux-avalanches-zone-dangereuse"
    },
    "heading": "Endroit expos\u00e9 aux avalanches, zone dangereuse",
    "text": "<p>Lieux o\u00f9 des personnes ou des choses peuvent \u00eatre atteintes par des avalanches</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Attention:</span><br/>Dans les bulletins avalanche, cette notion est le plus souvent employ\u00e9e dans le sens suivant: endroit o\u00f9 il peut se produire des d\u00e9clenchements d\u2018avanche par surcharge additionnelle. Dans les bulletins fran\u00e7ais, d\u00e9signe \u00e9galement les endroits expos\u00e9s \u00e0 un risque d\u2018avalanche spontan\u00e9e (comme les couloirs d\u2018avalanche).</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-water-equivalent": {
    "ids": {
      "ar": "equivalent-en-aigua-liquida-dera-nheu",
      "ca": "contingut-daigua-liquida-equivalent-en-aigua-liquida",
      "cs": "vodni-hodnota-snehu",
      "de": "wasserwert",
      "en": "snow-water-equivalent",
      "es": "contenido-en-agua-liquida",
      "is": "vatnsgildi-snaevar",
      "it": "equivalente-in-acqua",
      "no": "snoens-vannekvivalent",
      "ro": "echivalent-in-apa-al-zapezii",
      "sk": "vodna-hodnota-snehu",
      "fr": "equivalent-en-eau"
    },
    "heading": "Equivalent en eau",
    "text": "<p>Hauteur (en mm) de la colonne d\u2018eau obtenue en faisant fondre un \u00e9chantillon de neige, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la m\u00eame surface. L\u2018\u00e9quivalent en eau de 20 cm de neige ayant une masse volumique moyenne de 100 kg/m\u00b3 est de 20 mm; si ces 20 cm de neige ont une masse volumique de 500 kg/m\u00b3, il sera de 100 mm.</p>",
    "img": ""
  },
  "aspect": {
    "ids": {
      "ar": "orientacion",
      "ca": "orientacio",
      "cs": "orientace-svahu",
      "de": "exposition-hangrichtung",
      "en": "aspect",
      "es": "orientacion",
      "is": "vidhorf-hlidar-hallastefna",
      "it": "esposizione-esposizione-del-pendio",
      "no": "eksposisjon-hengretning",
      "ro": "orientare",
      "sk": "orientacia",
      "fr": "exposition"
    },
    "heading": "Exposition",
    "text": "<p>Direction g\u00e9ographique vers laquelle est tourn\u00e9e la pente; par exemple une pente nord est tourn\u00e9e vers le nord.</p>",
    "img": "<img alt=\"Aspect\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-150x129.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-300x258.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services-768x659.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_028_aspect_tiris-maps_european-avalanche-warning-services.jpg 960w\"/>"
  },
  "exposed": {
    "ids": {
      "ar": "exposat",
      "ca": "exposat",
      "cs": "exponovany",
      "de": "exponiert",
      "en": "exposed",
      "es": "expuesto",
      "is": "utsettur",
      "it": "esposto",
      "no": "eksponert",
      "ro": "expunere",
      "sk": "exponovany",
      "fr": "expose"
    },
    "heading": "Expos\u00e9",
    "text": "<p>Expos\u00e9 au vent, au soleil, aux avalanches ou \u00e0 un danger en g\u00e9n\u00e9ral.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_026_exposed-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "windward": {
    "ids": {
      "ar": "susvent",
      "ca": "sobrevent",
      "cs": "navetrny",
      "de": "windexponiert",
      "en": "windward",
      "es": "barlovento",
      "is": "avedurs",
      "it": "esposto-al-vento",
      "no": "loside",
      "ro": "expus-vantului",
      "sk": "naveterny",
      "fr": "expose-au-vent-au-vent"
    },
    "heading": "Expos\u00e9 au vent, au vent",
    "text": "<p>Voir \u00e0: Pente au vent</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "groundwater-outflow": {
    "ids": {
      "ar": "gessuda-daigues-sosterranes",
      "cs": "vytok-podzemni-vody",
      "de": "grundwasseraustritt",
      "en": "groundwater-outflow",
      "is": "utstreymi-grunnvatns",
      "it": "deflusso-di-acqua-di-falda",
      "fr": "ecoulement-des-eaux-souterraines"
    },
    "heading": "\u00c8coulement des eaux souterraines",
    "text": "<p>L\u2019eau qui sort du sol, par exemple soulev\u00e9e par un gradient de pression hydraulique entre la surface du sol et le manteau neigeux. L\u2019eau est soit advect\u00e9e par des canaux dans le sol, soit stock\u00e9e sous forme de glace dans le sol qui fond. Les sources sont \u00e9galement appel\u00e9es \u00ab eaux souterraines \u00bb. Dans les deux cas, de l\u2019eau liquide s\u2019\u00e9coule \u00e0 l\u2019interface entre la neige et le sol, ce qui d\u00e9stabilise le manteau neigeux.</p>",
    "img": ""
  },
  "slushflow": {
    "ids": {
      "ar": "flux-de-nheu-sopa",
      "cs": "snehotok-breckotok",
      "de": "nassschneemure-sulzstrom",
      "en": "slushflow",
      "is": "krapaflod",
      "it": "neve-fradicia",
      "no": "sorpeskred",
      "ro": "avalansa-de-zapada-saturata-cu-apa",
      "sk": "snehotok-tecuca-lavina",
      "fr": "ecoulement-de-neige-detrempee"
    },
    "heading": "\u00c9coulement de neige d\u00e9tremp\u00e9e",
    "text": "<p>Une avalanche avec un \u00e9coulement de type coul\u00e9e de boue, compos\u00e9e de neige satur\u00e9e en eau liquide. Se produit couramment apr\u00e8s une pluie ou une fonte intense apportant plus d\u2018eau que la neige et/ou le sol ne peuvent en absorber. De telles avalanches peuvent se produire sur des pentes tr\u00e8s faibles. Elle se rencontrent en g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2018Arctique sur du perg\u00e9lisol lorsque les couches compos\u00e9es de gobelets (ou givre de profondeur) se retrouvent rapidement satur\u00e9es en eau liquide au printemps.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slushflow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-150x115.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-300x229.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services-768x587.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_187_slushflow_markus-eckerstorfer_european-avalanche-warning-services.jpg 850w\"/>"
  },
  "gliding-sluff-gliding-avalanche": {
    "ids": {
      "ar": "laueg-desguitlament-o-esguitlament",
      "ca": "purga-de-lliscament-allau-de-lliscament-o-lliscaments",
      "cs": "klouzava-lavina-klouzavy-splaz",
      "de": "gleitschneerutsch-gleitschneelawine",
      "en": "gliding-sluff-gliding-avalanche",
      "es": "purga-de-deslizamiento-avalancha-de-deslizamiento-o-deslizamientos",
      "is": "skridflod",
      "it": "valanga-di-slittamento-ch-valanga-da-reptazione",
      "no": "glideskred",
      "ro": "curgere-sau-avalansa-de-alunecare",
      "sk": "klzavy-splaz-klzava-lavina",
      "fr": "ecoulement-par-glissement-avalanche-de-glissement"
    },
    "heading": "\u00c9coulement par glissement, avalanche de glissement",
    "text": "<p>Quand les mouvements de reptation se transforment en mouvement avalancheux sensiblement plus rapide, on parle d\u2018un \u00e9coulement par glissement ou d\u2018une avalanche de glissement (en France, on parle aussi d\u2018avalanche de plaque de fond). Cela est possible de jour comme de nuit.</p>",
    "img": ""
  },
  "area-distant-from-ridgelines-wide-open-slope": {
    "ids": {
      "ar": "zona-aluenhada-dera-grincha-pala-duberta",
      "ca": "area-distant-de-la-carena-vessant-obert",
      "cs": "oblast-vzdalena-od-hrebene-siroke-otevrene-svahy",
      "de": "kammfern-freie-hanglage",
      "en": "area-distant-from-ridgelines-wide-open-slope",
      "es": "area-alejada-de-la-cresta-ladera-abierta",
      "is": "opnar-hlidar-eda-svaedi-sem-ekki-liggja-ad-hryggjum-og-fjallstoppum",
      "it": "lontano-dal-crinale-pendio-aperto",
      "no": "apen-fjellside-skraning-omrade-et-stykke-fra-hoydedrag",
      "ro": "prelungire-a-crestelor-panta-degajata",
      "sk": "uzemie-vzdialene-od-hrebena-otvorene-svahy",
      "fr": "eloigne-des-cretes-degage-ouvert"
    },
    "heading": "\u00c9loign\u00e9 des cr\u00eates, d\u00e9gag\u00e9, ouvert",
    "text": "<p>Terrain de montagne non reli\u00e9 directement \u00e0 une ligne de cr\u00eate</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Explication compl\u00e9mentaire:</span><br/>Correspond souvent \u00e0 la transition entre un terrain tr\u00e8s raide et un terrain moins raide ; \u00e9galement \u00a0les terrains moyennement raides et les plus petites \u00e9l\u00e9vations. Zones proches des cr\u00eates et zones loin des cr\u00eates ne sont pas s\u00e9par\u00e9es de mani\u00e8re tranch\u00e9e, il existe une zone de transition.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area distant from ridgelines\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_061_area-from-ridgelines-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "critical-depth-of-new-fallen-snow": {
    "ids": {
      "ar": "limit-critic-deth-celh-de-nheu-recenta",
      "ca": "llindar-critic-del-gruix-de-neu-recent",
      "cs": "kriticka-vyska-noveho-snehu",
      "de": "kritische-neuschneemenge",
      "en": "critical-depth-of-new-fallen-snow",
      "es": "umbral-critico-del-espesor-de-nieve-reciente",
      "is": "throskuldsgildi-nysnaevis",
      "it": "quantita-critica-di-neve-fresca",
      "no": "kiritisk-nysnomengde",
      "ro": "grosime-critica-a-zapezii-proaspete",
      "sk": "kriticka-hlbka-noveho-snehu",
      "fr": "epaisseur-critique-de-neige-fraiche"
    },
    "heading": "\u00c9paisseur critique de neige fra\u00eeche",
    "text": "<p>La neige fra\u00eeche constitue une surcharge suppl\u00e9mentaire sur le manteau neigeux existant et peut par cons\u00e9quent augmenter le risque d\u2018avalanche. Par conditions d\u00e9favorables (mauvaise structure du manteau neigeux existant, temp\u00e9ratures tr\u00e8s basses, vent fort), m\u00eame quelques cm de neige fra\u00eeche peuvent \u00eatre critiques. Par conditions favorables, (vieux manteau neigeux stable, vent faible, m\u00eame 50 cm de neige ra\u00eeche peuvent ne pas poser de probl\u00e8me.</p>",
    "img": "<img alt=\"Critical depth of new fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_065_critical-depth-of-new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "fracture-depth": {
    "ids": {
      "ar": "celh-dera-fractura",
      "ca": "gruix-de-la-fractura",
      "cs": "vyska-odtrhu",
      "de": "anrisshohe",
      "en": "fracture-depth",
      "es": "espesor-de-la-fractura",
      "is": "haed-brotstals",
      "it": "spessore-della-frattura",
      "no": "bruddkanthoyde",
      "ro": "grosimea-stratului-de-ruptura",
      "sk": "hrubka-vyska-odtrhu",
      "fr": "epaisseur-de-la-cassure"
    },
    "heading": "\u00c9paisseur de la cassure",
    "text": "<p>Couche de glace tr\u00e8s mince \u00e0 la surface du manteau neigeux due \u00e0 l\u2018interaction entre le rayonnement solaire, la fonte, l\u2018effet du vent et le rayonnement \u00e9mis</p><p>\u00c0 cause du haut pouvoir de r\u00e9flexion de la cro\u00fbte de radiation, on peut observer leur \u00e9clat sur de vastes \u00e9tendues dans les pentes ensoleill\u00e9es (g\u00e9n\u00e9ralement au printemps).</p>",
    "img": "<img alt=\"Fracture depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_006_fracture-depth-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "slab-thickness": {
    "ids": {
      "ar": "celh-dera-placa",
      "ca": "gruix-de-la-placa",
      "cs": "vyska-odtrhu",
      "de": "anrissmachtigkeit-dicke-bei-schneebrettlawinen",
      "en": "slab-thickness",
      "es": "espesor-de-la-placa",
      "is": "thykkt-brotstals",
      "it": "spessore-della-frattura-nel-caso-di-valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flaktykkelse",
      "ro": "grosimea-placii",
      "sk": "hrubka-dosky",
      "fr": "epaisseur-de-la-plaque"
    },
    "heading": "\u00c9paisseur de la plaque",
    "text": "<p>\u00c9paisseur de la plaque \u00e0 la cassure sup\u00e9rieure, mesur\u00e9e perpendiculairement \u00e0 la pente</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_008_slab-thickness-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-thickness": {
    "ids": {
      "ar": "celh-deth-manteth-nivau",
      "ca": "gruix-del-mantell-nival",
      "cs": "tloustka-snehu",
      "de": "schneedicke",
      "en": "snow-thickness",
      "es": "espesor-del-manto-nivoso",
      "is": "snjothykkt",
      "it": "spessore-del-manto-nevoso",
      "no": "snotykkelse",
      "ro": "grosimea-stratului-zapada",
      "sk": "hrubka-snehu",
      "fr": "epaisseur-de-neige"
    },
    "heading": "\u00c9paisseur de neige",
    "text": "<p>\u00c9paisseur du manteau neigeux, mesur\u00e9e perpendiculairement \u00e0 la pente.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow thickness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_109_snow-thickness-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "depth-of-new-fresh-fallen-snow": {
    "ids": {
      "ar": "celh-de-nheu-recent",
      "ca": "gruix-de-neu-recent",
      "cs": "vyska-noveho-cerstveho-snehu",
      "de": "neuschneemenge",
      "en": "depth-of-new-fresh-fallen-snow",
      "es": "espesor-de-nieve-reciente",
      "is": "dypt-nysnaevis",
      "it": "quantita-di-neve-fresca",
      "no": "nysnodybde",
      "ro": "grosimea-zapezii-proaspete",
      "sk": "vyska-noveho-cerstveho-snehu",
      "fr": "epaisseur-de-neige-fraiche"
    },
    "heading": "\u00c9paisseur de neige fra\u00eeche",
    "text": "<p>Quantit\u00e9 de neige fra\u00eeche qui s\u2018est d\u00e9pos\u00e9e au cours d\u2018une p\u00e9riode de 24 h.</p>",
    "img": "<img alt=\"Depth of new snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-300x199.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-768x510.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1024x680.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services-1536x1020.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_183_depth-of-new-snow-1_adi-kerber_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "kinetic-metamorphism-faceting": {
    "ids": {
      "ar": "metamorfisme-cinetic-facetament",
      "ca": "metamorfisme-dalt-i-mig-gradient-metamorfisme-constructiu-de-la-neu-formacio-de-facetes-facetament",
      "cs": "konstruktivni-rustova-premena",
      "de": "aufbauende-umwandlung-facettenbildung",
      "en": "kinetic-metamorphism-faceting",
      "es": "metamorfismo-de-alto-y-medio-gradiente-metamorfismo-constructivo-de-la-nieve-formacion-de-facetas-facetamiento",
      "is": "ummyndun-vegna-hreyfiorku-kontun",
      "it": "metamorfismo-costruttivo-della-neve",
      "no": "oppbyggende-omvandling-kinetisk-omvandling",
      "ro": "metamorfism-cinetic-fatetare",
      "sk": "konstruktivna-premena-snehu",
      "fr": "facettage"
    },
    "heading": "Facettage",
    "text": "<p>Processus de transformation de la neige s\u00e8che par gradient de temp\u00e9rature important au sein du manteau neigeux; les grains grossissent, deviennent plats, avec des ar\u00eates et des angles; au final, les grains sont devenus gros, creux en forme de gobelets; les couches de grains facett\u00e9s (grains anguleux) sont g\u00e9n\u00e9ralement fragiles et diminuent la solidit\u00e9 du manteau neigeux</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Nota:</span><br/>Le processus est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 dans les pentes ombrag\u00e9es avec un manteau neigeux peu \u00e9pais et un fort gradient de temp\u00e9rature dans le manteau neigeux. Ce processus peut affecter tout le manteau neigeux. \u00c0 la surface de celui-ci, il se d\u00e9veloppe de pr\u00e9f\u00e9rence pendant les nuits de ciel clair et dans les pentes \u00e0 l\u2018ombre.</p>",
    "img": "<img alt=\"Kinetic metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-150x48.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-300x96.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-768x245.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services-1024x326.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_111_snow_metamorphism_2_Lisa_Mannehl_european-avalanche-warning-services.jpg 1450w\"/>"
  },
  "glide-crack": {
    "ids": {
      "ar": "henerecla-desguitlament-henerecla",
      "ca": "esqueda-de-lliscament-fisura",
      "cs": "trhlina-rybi-tlama",
      "de": "fischmaul-gleitschneemaul-gleitschneeriss",
      "en": "glide-crack",
      "es": "grieta-de-deslizamiento-fisura",
      "is": "skridsprunga",
      "it": "bocche-di-balena-fratture-di-reptazione",
      "no": "glidesprekker",
      "ro": "crapatura-in-stratul-de-zapada",
      "sk": "trhlina-natrz",
      "fr": "fissure-gueule-de-baleine"
    },
    "heading": "Fissure, gueule de baleine",
    "text": "<p>Fissure visible \u00e0 la surface de la neige, due \u00e0 diff\u00e9rents mouvements internes au manteau neigeux et se produisant dans des pentes raides au sol lisse (pr\u00e9f\u00e9rentiellement des pentes herbeuses); ont le plus souvent une forme de bouche</p><p>Les zones situ\u00e9es sous les fissures doivent \u00eatre \u00e9vit\u00e9es en raison du risque d\u2018effondrement des masses de neige par glissement, voire d\u2018avalanche.</p>",
    "img": "<img alt=\"Glide crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_038_glide-crack-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "valley-flank": {
    "ids": {
      "ar": "flancs-dera-val",
      "ca": "flancs-de-la-vall",
      "cs": "boky-udoli",
      "de": "talflanke",
      "en": "valley-flank",
      "es": "flancos-del-valle",
      "is": "dalshlid",
      "it": "fianco-della-valle",
      "no": "dalside",
      "ro": "flancul-vaii",
      "sk": "steny-doliny",
      "fr": "flanc-de-vallee"
    },
    "heading": "Flanc de vall\u00e9e",
    "text": "<p>Partie lat\u00e9rale d\u2018une vall\u00e9e, du fond de la vall\u00e9e jusqu\u2018aux cr\u00eates.</p>",
    "img": "<img alt=\"Valley flank\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_130_valley-flank-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "wind-speed": {
    "ids": {
      "ar": "velocitat-deth-vent",
      "ca": "velocitat-del-vent",
      "cs": "rychlost-vetru",
      "de": "windstarke",
      "en": "wind-speed",
      "es": "velocidad-del-viento",
      "is": "vindhradi-vindstyrkur",
      "it": "intensita-del-vento",
      "no": "vindhastighet",
      "ro": "viteza-vantului",
      "sk": "rychlost-vetra",
      "fr": "force-du-vent"
    },
    "heading": "Force du vent",
    "text": "<ul>\n<li>faible: 0\u201320 km/h</li>\n<li>mod\u00e9r\u00e9: 20 \u201340 km/h</li>\n<li>fort: 40 \u201360 km/h</li>\n<li>tr\u00e8s fort : 60 \u2013100 km/h</li>\n<li>temp\u00e9tueux, ouragan : &gt;100 km/h</li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Wind speed\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x110.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x220.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x564.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_148_wind-speed-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 771w\"/>"
  },
  "shooting-crack": {
    "ids": {
      "ar": "henerecles-damb-propagacion",
      "ca": "formacio-de-fissures",
      "cs": "praskani",
      "de": "rissbildung",
      "en": "shooting-crack",
      "es": "formacion-de-fisuras",
      "is": "skotsprunga",
      "it": "formazione-di-fessure-crepe",
      "no": "skytende-sprekker",
      "ro": "formarea-rapida-a-fisurilor-in-strat",
      "sk": "praskajuce-trhliny",
      "fr": "fracture"
    },
    "heading": "Fracture",
    "text": "<p>Formation de fentes, fissures ou d\u00e9chirures dans un manteau neigeux cassant, qui sont un signe de tensions et d\u2018instabilit\u00e9 dans le manteau neigeux.</p>",
    "img": "<img alt=\"Shooting crack\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_090_shooting-crack_1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "prone-to-triggering": {
    "ids": {
      "ar": "predispausadi-a-desencadear-se",
      "ca": "mantell-nival-inestable-o-fragil-o-propens-a-desencadenar-se",
      "cs": "nachylna-k-spusteni",
      "de": "storanfallig",
      "en": "prone-to-triggering",
      "es": "manto-nivoso-inestable-o-fragil-o-propenso-a-desencadenarse",
      "is": "ostodug-snjoalog",
      "it": "manto-nevoso-instabile",
      "no": "ustabilt-snodekke",
      "ro": "predispus-la-declansare",
      "sk": "nachylne-na-uvolnenie",
      "fr": "fragile-faible-sensible-instable"
    },
    "heading": "Fragile, faible, sensible, instable",
    "text": "<p>Un manteau neigeux ou une couche de neige est fragile, lorsqu\u2018une surcharge au niveau d\u2018une des couches du manteau neigeux peut aboutir \u00e0 une rupture.</p>",
    "img": "<img alt=\"Prone to triggering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_126_prone-to-triggering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "sintering": {
    "ids": {
      "ar": "formacion-de-ponts-de-geu",
      "ca": "formacio-de-ponts-de-gel",
      "cs": "spojovani",
      "de": "sintern",
      "en": "sintering",
      "es": "formacion-de-puentes-de-hielo",
      "is": "tengjamyndun-sindrun",
      "it": "sinterizzazione",
      "no": "sintring",
      "ro": "sinterizare",
      "sk": "spajanie",
      "fr": "frittage"
    },
    "heading": "Frittage",
    "text": "<p>Processus par lequel les grains de neige sont li\u00e9s entre eux, conduisant \u00e0 une augmentation de la coh\u00e9sion</p><p>Plus la neige est \u00e0 une temp\u00e9rute proche de z\u00e9ro, plus le processus est rapide. Le frittage peut devenir particuli\u00e8rement bon pour de la neige que l\u2018on comprime (par ex. une boule de neige, neige d\u2018avalanche, vieille trace de ski).</p>",
    "img": "<img alt=\"Sintering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_118_sintering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "frost-build-up-riming": {
    "ids": {
      "ar": "gibra-opaca",
      "ca": "gebre-opac",
      "de": "anraum",
      "en": "frost-build-up-riming",
      "es": "cencellada",
      "is": "ising",
      "it": "calabrosa-galaverna",
      "no": "rimoppbygging",
      "ro": "inghetul",
      "sk": "vytvaranie-namrazy",
      "fr": "givre"
    },
    "heading": "Givre",
    "text": "<p>D\u00e9p\u00f4t de glace opaque qui se forme par temps froid avec du brouillard et du vent sur la face au vent d\u2018obstacles tels que arbres, lignes \u00e9lectriques ou croix au sommet des montagnes.</p>",
    "img": "<img alt=\"Frost buildup\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_174_frost-buildup-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "depth-hoar-cup-shaped-crystals": {
    "ids": {
      "ar": "gobelets-gibra-de-prigondor",
      "ca": "gobelets-gebre-de-profunditat",
      "cs": "poharkove-krystaly",
      "de": "becherkristalle-tiefenreif-schwimmschnee",
      "en": "depth-hoar-cup-shaped-crystals",
      "es": "cubiletes-escarcha-de-profundidad",
      "is": "djuphrim-bikarkristallar",
      "it": "cristalli-a-calice-brina-di-profondita",
      "no": "begerkrystaller",
      "ro": "chiciura-de-profunzime-cristale-tip-cupa",
      "sk": "dutinova-inovat-poharikovite-krystaly",
      "fr": "givre-de-profondeur-gobelets"
    },
    "heading": "Givre de profondeur, gobelets",
    "text": "<p>Grains gros, creux avec des ar\u00eates et des stries sur leur surface, r\u00e9sultat d\u2018un facetage cons\u00e9cutif \u00e0 un fort gradient de temp\u00e9rature au sein du manteau neigeux</p><p>Taille caract\u00e9ristique des grains: 2 \u00e0 5 mm ou plus</p><p>Les couche fragiles sont assez souvent constitu\u00e9es de gobelets.</p><p>Voir \u00e9galement: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"Depth hoar\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1025.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_011_depth-hoar-1_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "surface-hoar-hoar-frost": {
    "ids": {
      "ar": "gibra-de-superficia",
      "ca": "gebre-gebre-de-superficie",
      "cs": "povrchova-jinovatka",
      "de": "oberflachenreif",
      "en": "surface-hoar-hoar-frost",
      "es": "escarcha-escarcha-de-superficie",
      "is": "yfirbordshrim",
      "it": "brina-di-superficie",
      "no": "overflaterim-rimkrystaller",
      "ro": "chiciura-givraj-de-suprafata",
      "sk": "povrchova-inovat",
      "fr": "givre-de-surface"
    },
    "heading": "Givre de surface",
    "text": "<p>Cristaux transparents, fr\u00e9quemment en forme de lamelles ou de mini-feuilles de foug\u00e8re et se formant \u00e0 la surface de la neige lorsque la vapeur d\u2018eau contenue dans l\u2018air se condense sur la surface froide de la neige</p><p>Il se forme le plus souvent durant une longue p\u00e9riode avec des nuits froides, un ciel clair mais un air humide. Une fois recouvert par de la neige fra\u00eeche, le givre de surface constitue une des couches fragiles les plus critiques pour les avalanches de plaque.</p><p>Voir aussi: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "temperature-gradient": {
    "ids": {
      "ar": "gradient-de-temperatura",
      "ca": "gradiente-de-temperatura",
      "cs": "teplotni-gradient",
      "de": "temperaturgradient",
      "en": "temperature-gradient",
      "es": "gradiente-de-temperatura",
      "is": "hitastigull",
      "it": "gradiente-termico",
      "no": "temperaturgradient",
      "ro": "gradient-de-temperatura",
      "sk": "teplotny-gradient",
      "fr": "gradient-de-temperature"
    },
    "heading": "Gradient de temp\u00e9rature",
    "text": "<p>Variation de la temp\u00e9rature avec la distance, exprim\u00e9e en \u00b0C/m ou en \u00b0C/cm</p><p>Le gradient de temp\u00e9rature est mesur\u00e9 dans le manteau neigeux verticalement depuis le sol jusqu\u2018\u00e0 la surface. Il est se d\u00e9finit comme la diff\u00e9rence entre deux mesures adjacentes. Par exemple, 1\u00b0C/m (0,01\u00b0C/cm) constitue un \u00ab faible gradient \u00bb et 25\u00b0C/ m (0,25\u00b0C/cm) un fort gradient.</p>",
    "img": "<img alt=\"Temperature gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x80.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x160.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x409.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x545.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_132_temperature-gradient-1_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.jpg 1458w\"/>"
  },
  "faceted-snow-crystals-grains": {
    "ids": {
      "ar": "facetes-cares-planeres",
      "ca": "facetes-cares-planes",
      "cs": "hranatozrnity-snih",
      "de": "kantigkorniger-schnee",
      "en": "faceted-snow-crystals-grains",
      "es": "facetas-caras-planas",
      "is": "kantadir-kristallar",
      "it": "sfaccettati",
      "no": "kantkornet-sno",
      "ro": "cristale-plane-fatetate",
      "sk": "hranatorznne-snehove-krystaly-zrna",
      "fr": "grains-anguleux-grains-a-facettes-ou-facettes"
    },
    "heading": "Grains anguleux, grains \u00e0 facettes ou facett\u00e9s",
    "text": "<p>Grains de neige pr\u00e9sentant de multiples surfaces planes et des angulosit\u00e9s; sont issus du m\u00e9tamorphisme de moyen ou fort gradient</p><p>Taille typique: de 0,5 jusqu\u2018\u00e0 3 mm</p><p>Voir \u00e9galement: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"Faceted snow crystals\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x85.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x170.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x435.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_063_faceted-snow-crystals-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "snowmelt": {
    "ids": {
      "ar": "grans-de-fusion",
      "ca": "grans-de-fusio",
      "cs": "mokry-snih",
      "de": "schmelzform",
      "en": "snowmelt",
      "es": "granos-de-fusion",
      "is": "bradnandi-snjor",
      "it": "forme-di-fusione",
      "no": "smelteformer",
      "ro": "granule-rotunde-de-zapada-umeda",
      "sk": "topiaci-sa-sneh",
      "fr": "grains-ronds"
    },
    "heading": "Grains ronds",
    "text": "<p>Grains sph\u00e9riques, g\u00e9n\u00e9ralement gros, provenant du m\u00e9tamorphisme de fonte et souvent agglom\u00e9r\u00e9s en amas</p><p>Taille caract\u00e9ristique dees grains: de 0,5 \u00e0 3 mm</p><p>Voir aussi: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a></p>",
    "img": ""
  },
  "rounding-faceted-particles": {
    "ids": {
      "ar": "particules-facetades-arredonides",
      "cs": "hranatozrnity-snih-se-zaokrouhlenymi-hrany",
      "de": "kantig-abgerundete-schneekristalle",
      "en": "rounding-faceted-particles",
      "is": "kantadir-kristallar-sem-eru-ad-runnast",
      "it": "cristalli-a-forme-miste",
      "no": "avrundet-kantkornet-sno",
      "fr": "grains-a-faces-planes"
    },
    "heading": "Grains \u00e0 faces planes",
    "text": "<p>Grains \u00e0 faces planes dont les plans et angles s\u2019arrondissent. Les grains passent par une transition en r\u00e9duisant leur surface sp\u00e9cifique; l\u2019arrondissement des ar\u00eates et des angles est d\u00fb \u00e0 un gradient de temp\u00e9rature allant en diminuant.</p>",
    "img": ""
  },
  "round-snow-grains": {
    "ids": {
      "ar": "grans-fini",
      "ca": "grans-fins",
      "cs": "okrouhlozrnity-snih",
      "de": "rundkorniger-schnee-feinkorniger-schnee",
      "en": "round-snow-grains",
      "es": "granos-finos",
      "is": "runnadir-kristallar",
      "it": "grani-arrotondati-neve-a-granifini",
      "no": "avrundede-korn",
      "ro": "cristale-fine",
      "sk": "okruhlozrnne-snehove-krystaly",
      "fr": "grainsfins"
    },
    "heading": "Grainsfins",
    "text": "<p>Grains petits et arrondis, r\u00e9sultant du m\u00e9tamorphisme de faible gradient, un type de m\u00e9tamorphisme constructif qui arrondit les grains de neige</p><p>Taille caract\u00e9ristique des grains: 0,2 \u00e0 0,5 mm</p><p>Voir \u00e9galement: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"Rounded snow grains\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-150x78.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-300x157.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services-768x401.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_092_rounded-snow-grains-1_www.snowcrystals.itl_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "high-alpine-regions": {
    "ids": {
      "ar": "zones-aupines-de-grana-altitud",
      "ca": "zones-alpines-de-gran-altitud",
      "cs": "vysokohorske-oblasti",
      "de": "hochgebirge",
      "en": "high-alpine-regions",
      "es": "zonas-alpinas-de-gran-altitud",
      "is": "hafjallasvaedi",
      "it": "zone-a-quota-molto-alta",
      "no": "hoyalpine-omrader",
      "ro": "zona-alpina-inalta",
      "sk": "vysokohorske-oblasti",
      "fr": "haute-montagne"
    },
    "heading": "Haute montagne",
    "text": "<p>Zones montagneuses situ\u00e9es au-dessus de 3000 m environ. Englobent en particulier les zones glaciaires.</p>",
    "img": "<img alt=\"High alpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_055_high-alpine-regions-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-depth": {
    "ids": {
      "ar": "celh-de-nheu",
      "ca": "gruix-de-neu",
      "cs": "vyska-snehu",
      "de": "schneehohe",
      "en": "snow-depth",
      "es": "espesor-de-nieve",
      "is": "snjodypt",
      "it": "altezza-del-manto-nevoso",
      "no": "snodybde-snohoyde",
      "ro": "inaltimea-stratului-de-zapada",
      "sk": "vyska-snehu",
      "fr": "hauteur-de-neige-epaisseur-du-manteau-neigeux-hauteur-totale-de-neige-au-sol"
    },
    "heading": "Hauteur de neige, \u00e9paisseur du manteau neigeux, hauteur totale de neige au sol",
    "text": "<p>\u00c9paisseur du manteau neigeux, mesur\u00e9e verticalement.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow depth\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_107_snow-depth-1_gerhard-figl_european-avalanche-warning-services.jpg 1066w\"/>"
  },
  "slope-gradient": {
    "ids": {
      "ar": "gradients-de-penent",
      "ca": "gradients-de-pendent",
      "cs": "sklon-svahu",
      "de": "hangneigung",
      "en": "slope-gradient",
      "es": "gradiente-de-pendiente",
      "is": "landhalli-bratti",
      "it": "inclinazione-del-pendio",
      "no": "helningsvinkel-bratthet",
      "ro": "declivitatea-inclinatia-unei-pante",
      "sk": "sklon-svahu",
      "fr": "inclinaison-de-pente"
    },
    "heading": "Inclinaison de pente",
    "text": "<ul>\n<li>mod\u00e9r\u00e9ment raide: Inf\u00e9rieures \u00e0 30\u00b0 *)</li>\n<li>raide : Sup\u00e9rieur \u00e0 30\u00b0 *)</li>\n<li>tr\u00e8s raide : Sup\u00e9rieur \u00e0 35\u00b0 *)</li>\n<li>extr\u00eamement raide : Sup\u00e9rieur \u00e0 40\u00b0 *)</li>\n</ul><p>*) L\u2018inclinaison d\u2018une pente est mesur\u00e9e dans la ligne de pente \u00e0 l\u2018endroit le plus pentu \u00e0 une \u00e9chelle de 1:25000 ou estim\u00e9e sur le terrain.</p><p>En France, on fait simplement la distinction suivante :</p><ul>\n<li>peu raide: &lt; 30\u00b0 environ<br>(pente insuffisante pour que la neige parte en avalanche)</br></li>\n<li>pente raide: &gt; 30\u00b0 environ<br>(pente suffisante pour que la neige parte en avalanche)</br></li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Slope gradient\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x99.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x198.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x506.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-1024x675.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_052_slope_gradient-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 1277w\"/>"
  },
  "slab-width": {
    "ids": {
      "ar": "amplada-dera-placa",
      "ca": "amplada-de-la-placa",
      "cs": "sirka-desky",
      "de": "abrissbreite-breite-des-anrisses-bei-schneebrettlawinen",
      "en": "slab-width",
      "es": "anchura-de-la-placa",
      "is": "breidd-brotstals",
      "it": "larghezza-della-frattura-nel-caso-di-valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flakbredde",
      "ro": "latimea-placii",
      "sk": "sirka-dosky",
      "fr": "largeur-dune-plaque-largeur-de-la-cassure"
    },
    "heading": "Largeur d\u2018une plaque, largeur de la cassure",
    "text": "<p>Distance maximale entre les deux limites lat\u00e9rales d\u2018une avalanche de plaque.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slab width\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_004_slab-width-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\"/>"
  },
  "ridgeline": {
    "ids": {
      "ar": "grincha",
      "ca": "carena",
      "cs": "linie-hrebene",
      "de": "kamm",
      "en": "ridgeline",
      "es": "linea-de-cresta",
      "is": "fjallshryggur",
      "it": "crinale",
      "no": "hoydedrag",
      "ro": "linie-de-creasta",
      "sk": "chrbat-linia-hrebena",
      "fr": "ligne-de-crete"
    },
    "heading": "Ligne de cr\u00eate",
    "text": "<p>Longue ligne montagneuse marqu\u00e9e</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Explication compl\u00e9mentaire:</span><br>Une ligne de cr\u00eate est une \u00e9l\u00e9vation tr\u00e8s marqu\u00e9e du relief et fr\u00e9quemment reli\u00e9e \u00e0 de nombreux sommets d\u2018une cha\u00eene montagneuse.</br></p>",
    "img": "<img alt=\"Ridgeline\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_060_ridgeline-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-line": {
    "ids": {
      "ar": "cota-dinnivacion-cota-de-nheu-en-terra",
      "ca": "cota-dinnivacio-cota-de-neu-al-terra",
      "cs": "snehova-cara",
      "de": "schneegrenze",
      "en": "snow-line",
      "es": "cota-de-innivacion",
      "is": "snaelina-snjolina",
      "it": "limite-dellinnevamento",
      "no": "snogrense",
      "ro": "limita-zapezii-permanente",
      "sk": "snezna-ciara",
      "fr": "limite-de-lenneigement"
    },
    "heading": "Limite de l\u2019enneigement",
    "text": "<p>Altitude en dessous de laquelle le sol n\u2018est pas enneig\u00e9<br/>Selon l\u2018exposition, la limite de l\u2018enneigement peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rente.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_106_snow-line_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "snowfall-level": {
    "ids": {
      "ar": "cota-de-nheu",
      "ca": "cota-de-neu",
      "cs": "hranice-snezeni",
      "de": "schneefallgrenze",
      "en": "snowfall-level",
      "es": "cota-de-nieve",
      "is": "haedarmork-snjokomu",
      "it": "limite-della-nevicata",
      "no": "nysnogrense",
      "ro": "limita-ninsorilor-ploaie-zapada",
      "sk": "hranica-snezenia",
      "fr": "limite-pluie-neige"
    },
    "heading": "Limite pluie-neige",
    "text": "<p>Altitude jusqu\u2018\u00e0 laquelle les pr\u00e9cipitations tombent majoritairement sous forme de neige et tient au sol</p><p>Elle se situe en moyenne 300 m en dessous de l\u2018isotherme 0\u00b0C. Lors de pr\u00e9cipitations intenses et/ou dans des vall\u00e9es encaiss\u00e9es, elle peut s\u2018abaisser jusqu\u2018\u00e0 600 m sous l\u2018isotherme 0\u00b0C.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow fall level\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_104_snow-fall-level-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "tree-line": {
    "ids": {
      "ar": "limit-superior-deth-bosc",
      "ca": "limit-superior-del-bosc",
      "cs": "hranice-lesa",
      "de": "waldgrenze",
      "en": "tree-line",
      "es": "limite-superior-del-bosque",
      "is": "trjalina",
      "it": "limite-del-bosco",
      "no": "tregrensa",
      "ro": "limita-de-impadurire",
      "sk": "hranica-lesa",
      "fr": "limite-superieure-de-la-foret"
    },
    "heading": "Limite sup\u00e9rieure de la for\u00eat",
    "text": "<p>Altitude maximale d\u2018implantation de la for\u00eat et des arbres</p><p>Elle est d\u00e9termin\u00e9e par des facteurs climatiques et de pratique de la sylviculture.</p><p>En Suisse:</p><ul>\n<li>Alpes du Sud et Pr\u00e9-Alpes: 1650-1850 m</li>\n<li>Cr\u00eate Nord principale des Alpes: 1800-2000 m</li>\n<li>Engadine, Alpes internes plus s\u00e8ches: 2000-2200 m</li>\n</ul><p>En France:</p><ul>\n<li>Pr\u00e9-Alpes du Nord et Belledonne: 1700-1900 m</li>\n<li>Alpes du Nord internes (moins arros\u00e9es): 1900-2100 m</li>\n<li>Alpes du Sud: 2000-2200 m</li>\n<li>Pyr\u00e9n\u00e9es sauf Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales: 1600 \u00e0 2300 m</li>\n<li>Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales: 2100-2400 m</li>\n<li>Corse: 1900-2150 m</li>\n</ul><p>En Italie:</p><ul>\n<li>Alpes Occidentales: 2000 \u2013 2200 m</li>\n<li>Alpes Orientales: 1800 \u2013 1900 m</li>\n<li>Apennins: 1700 \u2013 1800 m</li>\n</ul><p>Dans les Pyr\u00e9n\u00e9es espagnoles:</p><ul>\n<li>Navarre: 2100 \u2013 2300 m</li>\n<li>Aragon: 2100 \u2013 2300 m</li>\n<li>Catalogne: 2100 \u2013 2400 m</li>\n</ul><p>En Roumanie:</p><ul>\n<li>1800 m</li>\n</ul><p>En Slovaquie:</p><ul>\n<li>1500-1600 m\n<p></p></li>\n</ul>",
    "img": "<img alt=\"Tree line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_140_tree-line-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "local-from-place-to-place": {
    "ids": {
      "ar": "locau-locauments",
      "ca": "local-localment",
      "cs": "lokalni",
      "de": "lokal-ortlich",
      "en": "local-from-place-to-place",
      "es": "local-localmente",
      "is": "stadbundid",
      "it": "locale-localmente",
      "no": "lokalt",
      "ro": "local-specific-unui-loc",
      "sk": "lokalny",
      "fr": "local-par-endroits"
    },
    "heading": "Local, par endroits",
    "text": "<p>D\u00e9signe un lieu dont la taille est grosso modo comprise entre celle d\u2018une pente et celle d\u2018un bassin versant</p><p>A l\u2018int\u00e9rieur d\u2018un m\u00eame massif, il peut coexister plusieurs situations avalancheuses locales diff\u00e9rentes.</p>",
    "img": ""
  },
  "avalanche-length": {
    "ids": {
      "ar": "longitud-deth-laueg",
      "ca": "longitud-de-lallau",
      "cs": "delka-laviny",
      "de": "lange-der-lawine",
      "en": "avalanche-length",
      "es": "longitud-del-alud",
      "is": "uthlaupslengd-skridlengd",
      "it": "lunghezza-della-valanga",
      "no": "utlopslengde",
      "ro": "lungimea-avalansei",
      "sk": "dlzka-laviny",
      "fr": "longueur-dune-avalanche"
    },
    "heading": "Longueur d\u2018une avalanche",
    "text": "<p>Longueur totale d\u2018une avalanche, mesur\u00e9e depuis le plus haut point de la cassure sup\u00e9rieure jusqu\u2018au point le plus bas (le plus en avant) du d\u00e9p\u00f4t.</p>",
    "img": "<img alt=\"Avalanche length\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_067_avalanche-length-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1500w\"/>"
  },
  "snow-cover-snowpack": {
    "ids": {
      "ar": "manteth-nivau",
      "ca": "mantell-nival",
      "cs": "snehova-pokryvka",
      "de": "schneedecke",
      "en": "snow-cover-snowpack",
      "es": "manto-nivoso",
      "is": "snjothekja",
      "it": "manto-nevoso",
      "no": "snodekke-snopakke",
      "ro": "strat-de-zapada",
      "sk": "snehova-pokryvka",
      "fr": "manteau-neigeux"
    },
    "heading": "Manteau neigeux",
    "text": "<p>Ensemble de la neige qui repose sur le sol et compos\u00e9e de diff\u00e9rentes couches.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_098_snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "old-snow-cover-old-snowpack": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-vielha-celh-de-nheu-vielha",
      "ca": "neu-vella",
      "cs": "stara-snehova-pokryvka-stare-snehove-vrstvy",
      "de": "altschneedecke",
      "en": "old-snow-cover-old-snowpack",
      "es": "nieve-vieja",
      "is": "gamall-snjor-gomul-snjothekja",
      "it": "neve-vecchia",
      "no": "gammel-snooverflate-gammelt-snodekke",
      "ro": "zapada-veche-strat-vechi-de-zapada",
      "sk": "stara-snehova-pokryvka-stare-snehove-vrstvy",
      "fr": "manteau-neigeux-ancien-couches-de-neige-anciennes-ou-vieilles-vieille-neige"
    },
    "heading": "Manteau neigeux ancien, couches de neige anciennes ou vieilles, vieille neige",
    "text": "<p>Couches de neige issues de chutes de neige pr\u00e9c\u00e9dentes, qui ont vielli avant de nouvelles chutes neige</p><p>Les couches de vieille neige sont constitu\u00e9es de grains de neige qui se sont m\u00e9tamorphos\u00e9s.</p>",
    "img": "<img alt=\"Old snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_003_old-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "isothermal-snow-cover": {
    "ids": {
      "ar": "manteth-nivau-isotermic",
      "ca": "mantell-nival-isoterm",
      "cs": "izotermalni-snehova-pokryvka",
      "de": "isotherme-schneedecke",
      "en": "isothermal-snow-cover",
      "es": "manto-nivoso-isotermo",
      "is": "jafnhita-snjor-einsleitur-snjor",
      "it": "isotermia-manto-nevoso-isotermico",
      "no": "isotermt-snodekke",
      "ro": "izotermia-stratului-de-zapada",
      "sk": "izotermicka-snehova-pokryvka",
      "fr": "manteau-neigeux-isotherme-en-isothermie"
    },
    "heading": "Manteau neigeux isotherme (en isothermie)",
    "text": "<p>Manteau neigeux ayant une temp\u00e9rature constante depuis sa base jusqu\u2018\u00e0 sa surface</p><p>Ph\u00e9nom\u00e8ne typique au printemps, quand tout le manteau neigeux est remont\u00e9 jusqu\u2018\u00e0 0\u00b0C et y reste, de sa base \u00e0 sa surface. Dans ce cas, il est souvent entre humide et mouill\u00e9, et perd, pour cette raison, sa coh\u00e9sion.</p>",
    "img": "<img alt=\"Isothermal snow cover\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-106x150.jpg 106w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-212x300.jpg 212w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-724x1024.jpg 724w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x1086.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1086x1536.jpg 1086w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_059_isothermal-snow-cover-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1448w\"/>"
  },
  "snowpack-capable-of-bearing-loads": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-capabla-de-tier-subercargues",
      "ca": "neu-capac-de-suportar-sobrecarregues",
      "cs": "schopnost-nest-zatizeni-snehove-pokryvky",
      "de": "tragfahige-schneedecke",
      "en": "snowpack-capable-of-bearing-loads",
      "es": "nieve-capaz-de-soportar-sobrecargas",
      "is": "snjothekja-med-burdargetu-mannheldur-snjor",
      "it": "manto-nevoso-portante",
      "no": "baerende-snodekke",
      "ro": "strat-de-zapada-portant",
      "sk": "snehova-pokryvka-schopna-niest-zatazenie",
      "fr": "manteau-neigeux-portant"
    },
    "heading": "Manteau neigeux portant",
    "text": "<p>Partie superficielle manteau neigeux suffisamment solide pour supporter le poids d\u2018une personne.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snowpack capable of bearing loads\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_133_snowpack-capable-of-bearing-loads-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-density": {
    "ids": {
      "ar": "densitat-dera-nheu",
      "ca": "densitat-de-la-neu",
      "cs": "hustota-snehu",
      "de": "schneedichte",
      "en": "snow-density",
      "es": "densidad-de-la-nieve",
      "is": "edlisthyngd-snaevar",
      "it": "densita-della-neve",
      "no": "snotetthet",
      "ro": "densitatea-zapezii",
      "sk": "hustota-snehu",
      "fr": "masse-volumique-densite-de-la-neige"
    },
    "heading": "Masse volumique, densit\u00e9 de la neige",
    "text": "<p>Masse par unit\u00e9 de volume de neige. La neige peut pr\u00e9senter des masses volumiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes:</p><table border=\"1\" data-mce-selected=\"1\" data-mce-style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\" style=\"border-collapse: collapse; width: 99.9877%;\">\n<tbody>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Type de neige</span></td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\"><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Masse volumique [kg/m\u00b3]\u00a0</span></td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">neige fra\u00eeche tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 30</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">neige fra\u00eeche</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 100</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">particules reconnaissables</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 300</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">grains fins</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 450</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">faces planes</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">250 \u2013 400</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">gobelets</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">150 \u2013 350</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">grains ronds</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">300 \u2013 600</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">n\u00e9v\u00e9</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">600 \u2013 830</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">glace de glacier</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">approx. 900</td>\n</tr>\n<tr>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">glace pure</td>\n<td data-mce-style=\"width: 49.951%;\" style=\"width: 49.951%;\">917</td>\n</tr>\n</tbody>\n</table><p></p><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlenw\" style=\"cursor: nw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 100px;\" id=\"mceResizeHandlene\" style=\"cursor: ne-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 100px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 305.569px;\" id=\"mceResizeHandlese\" style=\"cursor: se-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 906.097px; top: 305.569px;\" unselectable=\"true\"></div><div class=\"mce-resizehandle\" data-mce-bogus=\"all\" data-mce-style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 305.569px;\" id=\"mceResizeHandlesw\" style=\"cursor: sw-resize; margin: 0px; padding: 0px; left: 0px; top: 305.569px;\" unselectable=\"true\"></div>",
    "img": "<img alt=\"Snow density\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_101_snow-density-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "region-regional": {
    "ids": {
      "ar": "region-regionau",
      "ca": "regio-regional",
      "cs": "region-regionalni",
      "de": "region-regional",
      "en": "region-regional",
      "es": "region-regional",
      "is": "landsvaedi-svaedisbundid",
      "it": "regione-regionalmente",
      "no": "region",
      "ro": "regiune-regional",
      "sk": "region-regionalny",
      "fr": "massifs"
    },
    "heading": "Massifs",
    "text": "<p>Aires montagneuses d\u2018une surface comprise entre 300 et 1500 km2, englobant une ou plusieurs vall\u00e9es, ayant un climat consid\u00e9r\u00e9 comme globalement homog\u00e8ne. En France, il y a un bulletin avalanche par massif (et 35 massifs pour toute la France).</p><p>Dans les autres pays de l\u2018arc alpin, c\u2018est le terme \u00ab r\u00e9gion \u00bb qui est employ\u00e9; une r\u00e9gion est g\u00e9n\u00e9ralement plus grande qu\u2018un \u00ab massif \u00bb: il s\u2018agit d\u2018une aire comprenant plusieurs vall\u00e9es et dans les bulletins avalanche, les r\u00e9gions sont g\u00e9n\u00e9ralement divis\u00e9es climatiquement ou g\u00e9ographiquement.</p>",
    "img": "<img alt=\"Regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-145x150.jpg 145w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-290x300.jpg 290w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x795.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-989x1024.jpg 989w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1483x1536.jpg 1483w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1978x2048.jpg 1978w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_086_regions-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2419w\"/>"
  },
  "inneralpine-regions": {
    "ids": {
      "ar": "regions-intraaupines",
      "ca": "regions-intraalpines",
      "cs": "vnitrohorske-regiony",
      "de": "inneralpin",
      "en": "inneralpine-regions",
      "es": "regiones-intraalpinas",
      "it": "regioni-intralpine",
      "no": "interalpine-omrader",
      "ro": "regiuni-intra-alpine",
      "sk": "vnutrohorske-regiony",
      "fr": "massifs-internes-massifs-interieurs"
    },
    "heading": "Massifs internes, massifs int\u00e9rieurs",
    "text": "<p>R\u00e9gions de montagne entour\u00e9es de hautes cr\u00eates montagneuses</p><p>Celles-ci r\u00e9duisent, par effet d\u2018abri, les pr\u00e9cipitations de ces r\u00e9gions. Des massifs int\u00e9rieurs typiques sont: en Suisse, le Valais central, l\u2018Engadine et la partie centrale des Grisons (situ\u00e9e entre la cr\u00eate nord des Alpes et la cr\u00eate principale des Alpes); en Italie, la r\u00e9gion Ortler-Vinschgau et les Alpes du \u00d6tztal; en France, la Vanoise, la Maurienne, les Grandes-Rousses, l\u2018Oisans-Pelvoux et tous les massifs proches de la fronti\u00e8re italienne; en Espagne, la r\u00e9gion Cerdanya (Cerdagne) (Perafita-Pulgpedr\u00e9s) dans les Pyr\u00e9n\u00e9es de Catalogne.</p>",
    "img": "<img alt=\"Inneralpine regions\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_057_inneralpine-regions_1-University-Vienna.jpg 800w\"/>"
  },
  "danger-patterns": {
    "ids": {
      "cs": "modely-lavinoveho-nebezpeci",
      "de": "gefahrenmuster",
      "en": "danger-patterns",
      "it": "situazioni-tipo",
      "fr": "modeles-de-danger"
    },
    "heading": "Mod\u00e8les de danger",
    "text": "<p>Les situations avalancheuses typiques et les mod\u00e8les de danger ont une chose en commun: ils indiquent des situations de danger typiques, r\u00e9p\u00e9titives et g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9videntes.<br/>La diff\u00e9rence r\u00e9side dans le plan d\u2019observation. Alors que les situations avalancheuses typiques donnent un premier aper\u00e7u des sources de danger possibles (par exemple, la neige fra\u00eeche), les mod\u00e8les de danger approfondissent la question et recherchent les causes du probl\u00e8me (par exemple, probl\u00e8me d\u00fb \u00e0 une charge excessive de neige fra\u00eeche sur une couche faible). Les mod\u00e8les de danger d\u00e9crivent donc diff\u00e9rents sc\u00e9narios ou processus qui provoquent la situation avalancheuse respectife.<br/>L\u2019objectif: les situations dangereuses doivent \u00eatre reconnues plus rapidement \u00e0 l\u2019aide des situations avalancheuses typiques et des mod\u00e8les de danger. De cette fa\u00e7on, le comportement peut \u00eatre adapt\u00e9 et, en cons\u00e9quence, les accidents d\u2019avalanche peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s.</p>",
    "img": ""
  },
  "melt-freeze-metamorphism": {
    "ids": {
      "ar": "metamorfisme-de-fusion-regeu",
      "ca": "metamorfisme-de-fusio-regel",
      "cs": "premena-tanim-a-mrznutim",
      "de": "schmelz-umwandlung",
      "en": "melt-freeze-metamorphism",
      "es": "metamorfismo-de-fusion-rehielo",
      "is": "ummyndun-vegna-frosts-og-thidu",
      "it": "metamorfismo-da-fusione",
      "no": "smelteomvandling",
      "ro": "metamorfoza-de-topire",
      "sk": "premena-topenim-a-zamrzanim",
      "fr": "metamorphisme-de-fonte"
    },
    "heading": "M\u00e9tamorphisme de fonte",
    "text": "<p>M\u00e9tamorphisme quand la neige est remont\u00e9e \u00e0 0\u00b0C. Il se forme alors un m\u00e9lange de cristaux de glace et d\u2018eau liquide, et la coh\u00e9sion de la neige diminue. Quand la couche de neige reg\u00e8le, il se forme une cro\u00fbte de regel et la coh\u00e9sion r\u00e9-augmente.</p>",
    "img": ""
  },
  "snow-metamorphism": {
    "ids": {
      "ar": "metamorfisme-dera-nheu",
      "ca": "metamorfisme-de-la-neu",
      "cs": "premena-snehu",
      "de": "schneeumwandlung-metamorphose",
      "en": "snow-metamorphism",
      "es": "metamorfismo-de-la-nieve",
      "is": "ummyndun-snaevar",
      "it": "trasformazione-della-neve-metamorfismo",
      "no": "snoomvandling",
      "ro": "metamorfoza-zapezii",
      "sk": "premena-snehu-metamorfoza-snehu",
      "fr": "metamorphisme-metamorphose"
    },
    "heading": "M\u00e9tamorphisme \u2013 m\u00e9tamorphose",
    "text": "<p>Transformation de la forme et de la taille des grains de neige, ainsi que de leurs liaisons entre eux.</p>",
    "img": ""
  },
  "persistent-weak-layers": {
    "ids": {
      "ar": "coches-febles-persistentes",
      "cs": "situace-stary-snih",
      "de": "altschneeproblem",
      "en": "persistent-weak-layers",
      "is": "vidvarandi-veikt-lag",
      "it": "strati-deboli-persistenti-problema-tipico-valanghivo",
      "fr": "neige-ancienne-sous-couche-fragile-persistante-situation-avalancheuse-typique"
    },
    "heading": "Neige ancienne (Sous-couche fragile persistante) (situation avalancheuse typique)",
    "text": "<p>Cette situation est li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de couches fragiles persistantes dans le manteau neigeux. Il s\u2019agit typiquement de couches enfouies constitu\u00e9es de givre de surface, neige roul\u00e9e, faces planes et/ou gobelets (givre de profondeur). La couche fragile peut exister pendant plusieurs semaines ou mois, parfois pendant toute la saison.</p><p>Pour plus d\u2019informations, voir Couche fragile persistante.</p><p>Retour \u00e0 Situations avalancheuses typiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"Persistent weak layers\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Persistent-Weak-Layers-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "bonded-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-coesionada",
      "ca": "neu-consolidada",
      "cs": "spojeny-snih",
      "de": "gebundener-schnee",
      "en": "bonded-snow",
      "es": "nieve-consolidada",
      "is": "thettur-snjor",
      "it": "neve-con-coesione",
      "no": "bundet-sno",
      "ro": "zapada-legata-consolidata",
      "sk": "zviazany-sneh",
      "fr": "neige-cohesive"
    },
    "heading": "Neige coh\u00e9sive",
    "text": "<p>La neige est coh\u00e9sive si les grains sont soud\u00e9s \u00e0 un niveau tel qu\u2018un bloc de neige isol\u00e9 avec pr\u00e9caution ne s\u2018effondre pas.</p><p>La neige devient coh\u00e9sive lorsqu\u2018elle est transport\u00e9e puis d\u00e9pos\u00e9e par le vent ou quand les grains s\u2018arrondissent. La pr\u00e9sence de neige coh\u00e9sive est, outre celle d\u2018une couche fragile, n\u00e9cessaire pour qu\u2018une avalanche de plaque puisse se produire.</p>",
    "img": ""
  },
  "slush": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-sopa",
      "cs": "kase",
      "de": "schneematsch-faulschnee-gatsch",
      "en": "slush",
      "is": "krapi",
      "it": "neve-fradicia",
      "no": "sorpe",
      "ro": "zloata-zapada-flescaita-saturata-cu-apa",
      "sk": "kasa",
      "fr": "neige-detrempee-soupe"
    },
    "heading": "Neige d\u00e9tremp\u00e9e, soupe",
    "text": "<p>Grains ronds individualis\u00e9s totalement immerg\u00e9s dans l\u2018eau (teneur en eau liquide &gt;15% (volume fraction))</p>",
    "img": "<img alt=\"Slush\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services-150x103.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services-300x206.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_186_slush_colbeck_european-avalanche-warning-services.png 311w\"/>"
  },
  "new-fallen-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-recenta-o-fresca",
      "ca": "neu-recent-o-fresca",
      "cs": "novy-snih",
      "de": "neuschnee",
      "en": "new-fallen-snow",
      "es": "nieve-reciente-o-fresca",
      "is": "nysnaevi",
      "it": "neve-fresca-neve-recente",
      "no": "nysno",
      "ro": "zapada-proaspata",
      "sk": "novy-sneh",
      "fr": "neige-fraiche"
    },
    "heading": "Neige fra\u00eeche",
    "text": "<p>Neige r\u00e9cemment tomb\u00e9e<br/>Encore peu transform\u00e9e et ayant peu de coh\u00e9sion, peu densifi\u00e9e ni tass\u00e9e; provient des pr\u00e9cipitations en cours ou tr\u00e8s r\u00e9centes</p><p>Taille caract\u00e9ristique des grains: 1 \u00e0 3 mm</p><p>Le bulletin avalanche indique en g\u00e9n\u00e9ral la p\u00e9riode des chutes de neige.</p>",
    "img": "<img alt=\"New fallen snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_079_new-fallen-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "new-snow-problem": {
    "ids": {
      "ar": "problema-de-nheu-recenta",
      "cs": "situace-novy-snih",
      "de": "neuschneeproblem",
      "en": "new-snow-problem",
      "is": "nysnaevi-sem-snjoflodavandi",
      "it": "neve-fresca-problema-tipico-valanghivo",
      "fr": "neige-fraiche-situation-avalancheuse-typique"
    },
    "heading": "Neige fra\u00eeche (situation avalancheuse typique)",
    "text": "<p>Cette situation est li\u00e9 aux chutes de neige en cours ou r\u00e9centes. La surcharge par la chute de neige sur une couche fragile existante ou l\u2018absence de liaisons entre les cristaux de neige fra\u00eeche peuvent provoquer un d\u00e9clenchement d\u2019avalanche. Ce probl\u00e8me est g\u00e9n\u00e9ral largement r\u00e9pandu, pr\u00e9sent \u00e0 toutes les orientations et reste actif pendant les chutes de neige et les quelques jours apr\u00e8s. Pour plus d\u2019informations, voir Neige fra\u00eeche.</p><p>Retour \u00e0 Situations avalancheuses typiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"New snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-New-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "gliding-snow-problem": {
    "ids": {
      "ar": "problema-desguitlament",
      "cs": "situace-klouzave-laviny",
      "de": "gleitschneeproblem",
      "en": "gliding-snow-problem",
      "is": "snjoskrid-sem-snjoflodavandi",
      "it": "valanghe-di-slittamento-problema-tipico-valanghivo",
      "fr": "neige-glissante-situation-avalancheuse-typique"
    },
    "heading": "Neige glissante (situation avalancheuse typique)",
    "text": "<p>Cette situation se caract\u00e9rise par le glissement du manteau neigeux int\u00e9grale sur le sol. Ces avalanches sur toute la profondeur (des avalanches de fond) se lib\u00e8rent en raison d\u2019une d\u00e9faillance de la couche basale ou d\u2019une d\u00e9faillance \u00e0 l\u2019interface neige-sol. La pr\u00e9sence d\u2019eau liquide \u00e0 l\u2019horizon de glissement est cruciale pour la d\u00e9clenchement. Selon l\u2019origine de l\u2019eau, on peut les classer en deux cat\u00e9gories : les \u00e9v\u00e9nements chauds (l\u2019eau de fonte ou la pluie percolent le manteau neigeux) et les \u00e9v\u00e9nements froids (le sol chaud provoque fonte de la couche basale ou de l\u2019\u00e9coulement des eaux souterraines). La pr\u00e9vision du d\u00e9clenchement d\u2019une avalanche de glissement est tr\u00e8s difficile, m\u00eame si elle s\u2019annonce souvent par l\u2019apparition de fissures (appel\u00e9es gueules de baleine).</p><p>Pour plus d\u2019informations, voir Neige glissante.</p><p>Retour \u00e0 Situations avalancheuses typiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"Gliding snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Gliding-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "corn-snow": {
    "ids": {
      "ca": "neu-primavera",
      "cs": "jarni-snih-firn",
      "de": "sulzschnee",
      "en": "corn-snow",
      "es": "nieve-primavera",
      "is": "kornsnjor-vorsnjor",
      "it": "neve-primaverile",
      "no": "varsno",
      "ro": "zapada-grauntoasa",
      "sk": "jarny-sneh-firn",
      "fr": "neige-gros-sel-soupe"
    },
    "heading": "Neige gros sel, \u00bbsoupe\u00ab",
    "text": "<p>Neige tr\u00e8s humide (mouill\u00e9e), constitu\u00e9e de gros grains ronds, et qui forme avant tout au printemps avec les d\u00e9gels et regels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des couches sup\u00e9rieures du manteau neigeux</p><p>Voir \u00e0: N\u00e9v\u00e9</p>",
    "img": "<img alt=\"Corn snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_128_corn-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/>"
  },
  "thoroughly-moist-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-umida",
      "ca": "neu-humida",
      "cs": "vlhky-snih",
      "de": "durchfeuchteter-schnee-schwach-feucht",
      "en": "thoroughly-moist-snow",
      "es": "nieve-humeda",
      "is": "rakur-snjor",
      "it": "neve-umida",
      "no": "fuktig-sno",
      "ro": "zapada-umezita",
      "sk": "velmi-vlhky-sneh",
      "fr": "neige-humide"
    },
    "heading": "Neige humide",
    "text": "<p>Une neige humidifi\u00e9e en totalit\u00e9 est \u00e0 une temp\u00e9rature de 0\u00b0C. L\u2018eau n\u2018est pas visible et on ne peut pas la faire sortir en pressant la neige. Il est facile d\u2018en faire une boule.</p>",
    "img": "<img alt=\"Thoroughly moist snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-768x513.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1024x684.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services-1536x1026.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_018_thoroughly-moist-snow-2_lukas-ruetz_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "wet-snow-problem": {
    "ids": {
      "ar": "problema-de-nheu-umida",
      "cs": "situace-mokry-snih",
      "de": "nassschneeproblem",
      "en": "wet-snow-problem",
      "is": "votur-snjor-sem-snjoflodavandi",
      "it": "neve-bagnata-problema-tipico-valanghivo",
      "fr": "neige-humide-situation-avalancheuse-typique"
    },
    "heading": "Neige humide (situation avalancheuse typique)",
    "text": "<p>Cette situation est li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9stabilisation du manteau neigeux par la pr\u00e9sence de l\u2019eau liquide. L\u2019eau s\u2019infiltre dans le manteau neigeux en raison d\u2019un fort impact des radiations (soleil) qui entra\u00eene la fonte ou la pluie (l\u2019advection d\u2019\u00e9nergie dans le manteau neigeux entra\u00eenant \u00e9galement la fonte).</p><p>Pour plus d\u2019informations, voir Neige Humide.</p><p>Retour \u00e0 Situations avalancheuses typiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wet snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wet-Snow-EAWS-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "thoroughly-wet-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-moja",
      "ca": "neu-molt-humida",
      "cs": "mokry-snih",
      "de": "durchnasster-schnee",
      "en": "thoroughly-wet-snow",
      "es": "nieve-muy-humeda",
      "is": "votur-snjor-blautur-snjor",
      "it": "neve-molto-bagnata",
      "no": "vat-sno",
      "ro": "zapada-uda",
      "sk": "velmi-mokry-sneh",
      "fr": "neige-mouillee"
    },
    "heading": "Neige mouill\u00e9e",
    "text": "<p>Une neige mouill\u00e9e en totalit\u00e9 est \u00e0 une temp\u00e9rature de 0\u00b0C. L\u2018eau est visible et on peut la faire sortir en pressant la neige.</p>",
    "img": ""
  },
  "very-light-new-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-recenta-forca-leugera",
      "ca": "neu-recent-molt-lleugera",
      "cs": "velmi-lehky-novy-snih",
      "de": "wildschnee",
      "en": "very-light-new-snow",
      "es": "nieve-reciente-muy-ligera",
      "is": "lausamjoll",
      "it": "neve-fresca-con-densita-molto-bassa-prosecco-powder",
      "no": "svaert-luftig-lossno",
      "ro": "zapada-proaspata-foarte-usoara",
      "sk": "velmi-lahky-novy-sneh",
      "fr": "neige-poudreuse-poudre"
    },
    "heading": "Neige poudreuse, poudre",
    "text": "<p>Neige fra\u00eeche (ou r\u00e9cente) de tr\u00e8s faible masse volumique: typiquement 30 kg/m\u00b3.</p>",
    "img": ""
  },
  "graupel": {
    "ids": {
      "ar": "granissada-nheu-granulada-nheu-redona",
      "ca": "calabruix-neu-granulada-neu-rodona",
      "cs": "krupky",
      "de": "graupel",
      "en": "graupel",
      "es": "nieve-granulada",
      "is": "snjohagl-fraudhagl",
      "it": "neve-pallottolare",
      "no": "sprohagl",
      "ro": "mazariche",
      "sk": "krupky",
      "fr": "neige-roulee"
    },
    "heading": "Neige roul\u00e9e",
    "text": "<p>Cette situation se caract\u00e9rise par le glissement du manteau neigeux int\u00e9grale sur le sol. Ces avalanches sur toute la profondeur (des avalanches de fond) se lib\u00e8rent en raison d\u2019une d\u00e9faillance de la couche basale ou d\u2019une d\u00e9faillance \u00e0 l\u2019interface neige-sol. La pr\u00e9sence d\u2019eau liquide \u00e0 l\u2019horizon de glissement est cruciale pour la d\u00e9clenchement. Selon l\u2019origine de l\u2019eau, on peut les classer en deux cat\u00e9gories : les \u00e9v\u00e9nements chauds (l\u2019eau de fonte ou la pluie percolent le manteau neigeux) et les \u00e9v\u00e9nements froids (le sol chaud provoque fonte de la couche basale ou de l\u2019\u00e9coulement des eaux souterraines). La pr\u00e9vision du d\u00e9clenchement d\u2019une avalanche de glissement est tr\u00e8s difficile, m\u00eame si elle s\u2019annonce souvent par l\u2019apparition de fissures (appel\u00e9es gueules de baleine).</p><p>Pour plus d\u2019informations, voir Neige glissante.</p>",
    "img": ""
  },
  "unbonded-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-sense-coesion",
      "ca": "neu-sense-cohesio",
      "cs": "volny-snih",
      "de": "ungebundener-schnee",
      "en": "unbonded-snow",
      "es": "nieve-sin-cohesion",
      "is": "snjor-med-litla-samlodun",
      "it": "neve-a-debole-coesione-neve-priva-di-legami",
      "no": "ubunden-sno",
      "ro": "zapada-fara-coeziune",
      "sk": "volny-sneh",
      "fr": "neige-sans-cohesion"
    },
    "heading": "Neige sans coh\u00e9sion",
    "text": "<p>Neige manquant de coh\u00e9sion. Le terme \u00ab neige meuble \u00bb est utilis\u00e9 pour de la neige fra\u00eeche tendre ou des gobelets ou des grains \u00e0 faces planes bien d\u00e9velopp\u00e9s; cependant, l\u2018expression d\u00e9signe \u00e9galement pour de la neige tr\u00e8s humide (mouill\u00e9e). La neige molle peut conduire \u00e0 des avalanches de neige molle.</p>",
    "img": "<img alt=\"Unbonded snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_136_unbonded-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "wind-slab-problem": {
    "ids": {
      "ar": "problema-de-plaques-de-vent",
      "cs": "vetrem-prevaty-snih",
      "de": "triebschneeproblem",
      "en": "wind-slab-problem",
      "is": "skafsnjor-sem-snjoflodavandi",
      "it": "neve-ventata-problema-tipico-valanghivo",
      "fr": "neige-ventee-situation-avalancheuse-typique"
    },
    "heading": "Neige vent\u00e9e (situation avalancheuse typique)",
    "text": "<p>Cette situation est li\u00e9e au transport de neige par le vent, pendant ou apr\u00e8s une chute de neige. La neige est depos\u00e9 sur le versant sous le vent dans des ravines, des cuvettes et derri\u00e8re les lignes de cr\u00eates ou d\u2019autres zones abrit\u00e9es du vent. Le probl\u00e8me est moins r\u00e9pandu que celui de la neige fra\u00eeche.</p><p>Pour plus d\u2019informations, voir Neige souffl\u00e9e.</p><p>Retour \u00e0 Situations avalancheuses typiques.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wind slab\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-150x43.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-300x86.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-768x219.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-1024x293.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-1536x439.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-2048x585.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-EAWS-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "firn": {
    "ids": {
      "ar": "firn",
      "ca": "firn",
      "cs": "firn",
      "de": "firn",
      "en": "firn",
      "es": "firn",
      "is": "hjarn",
      "it": "nevato-o-firn",
      "no": "firn",
      "ro": "firn",
      "sk": "firn",
      "fr": "neve"
    },
    "heading": "N\u00e9v\u00e9",
    "text": "<p>Neige accumul\u00e9e au cours des ann\u00e9es r\u00e9centes, principalement en haut des glaciers; neige tr\u00e8s transform\u00e9e et tr\u00e8s dense \u00e0 cause des cycles fonte-regel et de la pressions des mases de neige qui la recouvrent</p><p>Terme \u00e9galement utilis\u00e9 dans le langage courant pour d\u00e9signer la neige cro\u00fbt\u00e9e superficielle ramollie de la saison (Voir aussi: Neige gros sel, \u00bbsoupe\u00ab).</p>",
    "img": "<img alt=\"Firn\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_036_firn-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "decomposed-snow": {
    "ids": {
      "ar": "particules-descomposades-e-fragmentades-particules-reconeishibles",
      "ca": "particules-de-neu-recent-descompostes-i-fragmentades-particules-reconeixibles",
      "cs": "zlomkovy-snih",
      "de": "filziger-schnee",
      "en": "decomposed-snow",
      "es": "particulas-de-nieve-reciente-descompuestas-y-fragmentadas-particulas-reconocibles",
      "is": "nidurbrotinn-snjor",
      "it": "particelle-frammentate",
      "no": "nedbrytende-omvandling",
      "ro": "cristale-identificabile",
      "sk": "plstnaty-sneh",
      "fr": "particules-reconnaissables"
    },
    "heading": "Particules reconnaissables",
    "text": "<p>Particules de neige irr\u00e9guli\u00e8res, dendritiques, provenant d\u2018un d\u00e9but d\u2018arrondissement des cristaux de neige fra\u00eeche, et/ou d\u2018influences d\u2018ordre m\u00e9canique comme le transport par le vent</p><p>Des fragments des cristaux initiaux sont encore fr\u00e9quemment reconnaissables.</p><p>Taille caract\u00e9ristique du gr\u00e9sil: 1 \u00e0 2 mm</p><p>Voir \u00e9galement: <a data-mce-href=\"http://www.snowcrystals.it\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"http://www.snowcrystals.it\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">www.snowcrystals.it</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": ""
  },
  "windward-slope": {
    "ids": {
      "ar": "pala-a-susvent",
      "ca": "vessant-a-sobrevent",
      "cs": "navetrny-svah",
      "de": "luv-hang-windexponierter-hang",
      "en": "windward-slope",
      "es": "ladera-a-sobreviento-ladera-a-barlovento",
      "it": "pendio-sopravento",
      "no": "loside",
      "ro": "panta-expusa-vantului",
      "sk": "naveterny-svah",
      "fr": "pente-au-vent"
    },
    "heading": "Pente au vent",
    "text": "<p>Pente faisant face au vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Windward slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_075_windward-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "sunny-slope": {
    "ids": {
      "ar": "pala-solanera",
      "ca": "vessant-sola-solana",
      "cs": "slunny-svah",
      "de": "sonnenhang-sonnenseitig-sonnseitig",
      "en": "sunny-slope",
      "es": "ladera-soleada",
      "is": "solbokud-hlid-solskinshlidar-solarmegin",
      "it": "pendio-soleggiato-esposto-al-sole",
      "no": "solside",
      "ro": "panta-insorita-expusa-actiunii-razelor-solare",
      "sk": "osvieteny-svah",
      "fr": "pente-ensoleillee-pente-au-soleil"
    },
    "heading": "Pente ensoleill\u00e9e, pente au soleil",
    "text": "<p>Zone subissant fortement l\u2018influence du rayonnement solaire direct</p><p>Les pentes ensoleill\u00e9es typiques sont celles expos\u00e9es depuis jusqu\u2018\u00e0 l\u2018ouest en passant par le sud, selon la position du soleil au cours de la journ\u00e9e.</p>",
    "img": "<img alt=\"Sunny slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_119_sunny-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "shady-slope": {
    "ids": {
      "ar": "pala-ombrera",
      "ca": "vessant-obac-obaga",
      "cs": "stinny-svah",
      "de": "schattenhang-schattenseitig-schattseitig",
      "en": "shady-slope",
      "es": "ladera-umbria-ladera-sombria",
      "is": "skuggahlidar",
      "it": "pendio-in-ombra-versante-allombra",
      "no": "skyggeside",
      "ro": "panta-umbrita-aflata-in-umbra",
      "sk": "tienisty-svah",
      "fr": "pente-ombragee-a-lombre"
    },
    "heading": "Pente ombrag\u00e9e, \u00e0 l\u2018ombre",
    "text": "<p>Pentes qui ne sont pas influenc\u00e9es, \u00a0ou seulement de mani\u00e8re insignifiante par le rayonnement solaire, de mani\u00e8re typique une pente nord</p><p>Remarque compl\u00e9mentaire:<br>Au c\u0153ur de l\u2018hiver, avec un soleil bas, ces pentes sont plus nombreuses qu\u2018au printemps avec un soleil devenant plus haut sur l\u2018horizon. Une montagne peut projeter son ombre sur les pentes aux alentours, quelle que soit exposition ; en cons\u00e9quence, il n\u2018 a pas que les pentes nord qui peuvent \u00eatre \u00e0 l\u2018ombre.</br></p>",
    "img": "<img alt=\"Shady slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_093_shady-slope_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "lee-slope": {
    "ids": {
      "ar": "pala-a-josvent",
      "ca": "vessant-a-sotavent",
      "cs": "zavetrny-svah",
      "de": "lee-hang-windschattenhang",
      "en": "lee-slope",
      "es": "ladera-a-sotavento",
      "is": "hlemegin",
      "it": "pendio-sottovento-pendio-al-riparo-dal-vento",
      "no": "le-side-le-heng",
      "ro": "panta-de-sub-vant-aflata-la-adapost-de-vant",
      "sk": "zaveterny-svah-svah-vo-veternom-tieni",
      "fr": "pente-sous-le-vent-pente-abritee-du-vent"
    },
    "heading": "Pente sous le vent, pente abrit\u00e9e (du vent)",
    "text": "<p>Pente regardant dans la direction oppos\u00e9e \u00e0 celle d\u2018o\u00f9 vient le vent; il s\u2018y d\u00e9pose plus de neige \u00e0 cause du transport par le vent.</p><p>La hauteur de neige y est ainsi souvent de plusieurs fois celle moyenne.</p>",
    "img": "<img alt=\"Lee slope\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_072_lee-slope-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "base-of-a-rock-wall": {
    "ids": {
      "ar": "pe-dera-paret-rocassosa",
      "ca": "peu-de-la-paret-rocosa",
      "cs": "upati-skalnate-steny",
      "de": "felswandfus",
      "en": "base-of-a-rock-wall",
      "es": "pie-de-la-pared-rocosa",
      "is": "nedsti-hluti-kletta",
      "it": "base-di-parete-rocciosa",
      "no": "nedre-del-av-klippe",
      "ro": "piciorul-unui-perete-stancos",
      "sk": "upatie-skalnej-steny",
      "fr": "pied-dune-paroi-rocheuse"
    },
    "heading": "Pied d\u2018une paroi rocheuse",
    "text": "<p>Partie visible d\u2018une paroi rocheuse situ\u00e9e \u00e0 sa base, o\u00f9 la surface devient fr\u00e9quemment des \u00e9boulis, avec une rupture de pente, au-del\u00e0 de laquelle la pente s\u2018adoucit en allant vers le bas</p><p>Le terrain au pied d\u2018une paroi rocheuse est le plus souvent tr\u00e8s raide.</p>",
    "img": "<img alt=\"Base of a rock wall\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_030_base-of-a-rock-wall-1_thomas-mariacherl_european-avalanche-warning-services-1-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "bed-surface": {
    "ids": {
      "ar": "plan-desguitlament",
      "ca": "pla-de-lliscament",
      "cs": "kluzna-plocha",
      "de": "gleitflache",
      "en": "bed-surface",
      "es": "plano-de-deslizamiento",
      "is": "rennslisflotur",
      "it": "superficie-di-scorrimento",
      "no": "glidelag",
      "ro": "plan-de-alunecare",
      "sk": "klzna-plocha",
      "fr": "plan-de-glissement"
    },
    "heading": "Plan de glissement",
    "text": "<p>La surface (ce peut \u00eatre le sol) sur ou au-dessus de laquelle une avalanche se d\u00e9clenche apr\u00e8s une rupture</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Attention:</span><br/>A ne pas confondre avec la couche fragile</p>",
    "img": ""
  },
  "possible-potential": {
    "ids": {
      "ar": "possible-potenciau",
      "ca": "possible-esdeveniment-possible",
      "cs": "mozny-potencial",
      "de": "moglich-etwas-ist-moglich",
      "en": "possible-potential",
      "es": "posible-evento-posible",
      "is": "mogulegt-likur",
      "it": "possibile-evento-possibile",
      "no": "mulig",
      "ro": "posibil-ceva-care-este-posibil",
      "sk": "mozny-potencialny",
      "fr": "possible-potentiel"
    },
    "heading": "Possible (potentiel)",
    "text": "<p>\u00c9v\u00e8nement avec une probabilit\u00e9 d\u2018occurrence inf\u00e9rieure \u00e0 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "increasing-firmness-of-a-snow-layer": {
    "ids": {
      "ar": "aument-dera-resistencia-dun-celh-de-nheu",
      "ca": "augment-de-la-cohesio-increment-de-la-duresa-duna-capa-de-neu",
      "cs": "zvysovani-pevnosti-snehovych-vrstev",
      "de": "festigkeitszunahme-in-einer-schneeschicht",
      "en": "increasing-firmness-of-a-snow-layer",
      "es": "aumento-de-la-cohesion-incremento-de-la-dureza-de-una-capa-de-nieve",
      "is": "vaxandi-styrkur-i-snjolagi",
      "it": "aumento-della-resistenza-in-uno-strato-di-neve",
      "no": "okende-styrke-i-et-snolag",
      "ro": "cresterea-rezistentei-intr-un-strat-de-zapada",
      "sk": "zvysujuca-sa-pevnost-vrstvy-snehu",
      "fr": "prise-de-cohesion-augmentation-de-la-cohesion-dune-couche-de-neige"
    },
    "heading": "Prise de coh\u00e9sion, augmentation de la coh\u00e9sion (d\u2018une couche de neige)",
    "text": "<p>Les liaisons entre les grains de neige augmentent augmentant la capacit\u00e9 globale de la neige d\u2018absorber une surcharge.</p>",
    "img": "<img alt=\"Increasing firmness\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_034_increasing-firmness-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "likely-something-is-likely": {
    "ids": {
      "ar": "probable-quelcom-ei-probable",
      "ca": "probable-quelcom-es-probable",
      "cs": "pravdepodobne-neco-je-pravdepodobne",
      "de": "wahrscheinlich-etwas-ist-wahrscheinlich",
      "en": "likely-something-is-likely",
      "es": "probable-algo-que-es-probable",
      "is": "liklegt-eitthvad-er-liklegt",
      "it": "probabile-qualcosa-e-probabile",
      "no": "sannsynlig-noe-er-sannsynlig",
      "ro": "probabil-ceva-care-este-probabil",
      "sk": "pravdepodobne-nieco-je-pravdepodobne",
      "fr": "probable-quelque-chose-est-probable"
    },
    "heading": "Probable (quelque chose est probable)",
    "text": "<p>Qualifie un \u00e9v\u00e8nement qui a une probabilit\u00e9 d\u2018occurrence sup\u00e9rieure \u00e0 50%.</p>",
    "img": ""
  },
  "gully": {
    "ids": {
      "ar": "barranc",
      "ca": "corredor-o-canal",
      "cs": "zlab",
      "de": "rinne-runse",
      "en": "gully",
      "es": "corredor-o-canal",
      "is": "gil",
      "it": "canalino",
      "no": "renne-gjel",
      "ro": "vaioaga",
      "sk": "zlab",
      "fr": "ravine"
    },
    "heading": "Ravine",
    "text": "<p>En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, tranch\u00e9e allong\u00e9e et soumise \u00e0 l\u2018\u00e9rosion; lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour la formation d\u2018accumulations de neige transport\u00e9e par le vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Gully\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_087_gully-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "radiation": {
    "ids": {
      "ar": "radiacion",
      "ca": "radiacio",
      "cs": "zareni",
      "de": "strahlung",
      "en": "radiation",
      "es": "radiacion",
      "is": "geislun",
      "it": "radiazione",
      "no": "straling",
      "ro": "radiatie",
      "sk": "ziarenie",
      "fr": "rayonnement"
    },
    "heading": "Rayonnement",
    "text": "<p>Transport d\u2018\u00e9nergie par le biais d\u2018ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques de diff\u00e9rentes longueurs d\u2018onde: rayonnement de courte longueur d\u2018onde (lumi\u00e8re visible), rayonnement de grande longueur d\u2018onde (rayonnement infrarouge).</p>",
    "img": "<img alt=\"Radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-150x105.png 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-300x209.png 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-768x535.png 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services-1024x714.png 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_127_radiation-2_lisa-manneh_european-avalanche-warning-services.png 1459w\"/>"
  },
  "incoming-radiation": {
    "ids": {
      "ar": "radiacion-incidenta",
      "ca": "radiacio-incident",
      "cs": "dopadajici-zareni",
      "de": "einstrahlung",
      "en": "incoming-radiation",
      "es": "radiacion-incidente",
      "is": "inngeislun",
      "it": "radiazione-irraggiamento",
      "no": "innstraling",
      "ro": "radiatie-incidenta",
      "sk": "prichadzajuce-ziarenie",
      "fr": "rayonnement-incident"
    },
    "heading": "Rayonnement incident",
    "text": "<p>Rayonnement ext\u00e9rieur \u00e0 la neige et qui l\u2018atteint</p><p>Le rayonnement de courte longueur d\u2018onde est en majeure partie (jusqu\u2018\u00e0 90 %) r\u00e9fl\u00e9chi par la surface de la neige, d\u00e9pendant du type de neige. Le reste r\u00e9chauffe, et \u00e9ventuellement humidifie, les couches sup\u00e9rieures du manteau neigeux.</p><p>Le rayonnement de grande longueur d\u2018onde (rayonnement infrarouge est presque enti\u00e8rement absorb\u00e9 par la neige de surface.</p>",
    "img": "<img alt=\"Incoming radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x120.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x240.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x614.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x819.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_021_incoming-radiation-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1280w\"/>"
  },
  "outgoing-longwave-radiation": {
    "ids": {
      "ar": "radiacion-donda-longa-emetuda",
      "ca": "radiacio-dona-llarga-emesa",
      "cs": "dlouhovlne-zareni",
      "de": "abstrahlung-ausstrahlung-strahlungsnacht",
      "en": "outgoing-longwave-radiation",
      "es": "radiacion-de-onda-larga-emitida",
      "is": "utgeislun-langbylgjugeislun",
      "it": "irraggiamento",
      "no": "utstraling",
      "ro": "radiatie-emisa-de-unda-lunga",
      "sk": "dlhovlnne-vyzarovanie",
      "fr": "rayonnement-infrarouge-emis"
    },
    "heading": "Rayonnement infrarouge \u00e9mis",
    "text": "<p>La surface de la neige \u00e9met un rayonnement infrarouge vers l\u2018atmosph\u00e8re. Par conditions de ciel clair, la surface de la neige se refroidit de mani\u00e8re significative par rapport \u00e0 l\u2018air (jusqu\u2018\u00e0 20\u00b0C en moins). La surface de la neige \u00e9met un rayonnement infrarouge vers l\u2018atmosph\u00e8re. Par conditions de ciel clair, la surface de la neige se refroidit de mani\u00e8re significative par rapport \u00e0 l\u2018air (jusqu\u2018\u00e0 20\u00b0C en moins).</p>",
    "img": "<img alt=\"Outgoing longwave radiation\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_002_outgoing-longwave-radiation-2_foto-webcam.eul_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "gliding-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-esguitladissa",
      "ca": "neu-reptant",
      "cs": "klouzavy-snih",
      "de": "gleiten-schneegleiten",
      "en": "gliding-snow",
      "es": "nieve-que-repta",
      "is": "snjoskrid",
      "it": "slittamento",
      "no": "glidning-snoglidning",
      "ro": "miscarea-de-alunecare-a-stratului-de-zapada",
      "sk": "klzuci-sneh",
      "fr": "reptation-de-la-neige"
    },
    "heading": "Reptation de la neige",
    "text": "<p>Mouvement lent de glissement du manteau neigeux vers le bas, favoris\u00e9 sur un sol lisse ou humide/mouill\u00e9</p><p>On trouve ces mouvements de reptation pr\u00e9f\u00e9rentiellement sur des terrains herbeux ou des dalles rocheuses lisses, avec une vitesse de quelques millim\u00e8tres jusqu\u2018\u00e0 quelques m\u00e8tres par jour. Ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer des fissures (\u00ab gueules de baleine \u00bb).</p>",
    "img": ""
  },
  "drifting-snow": {
    "ids": {
      "ar": "sautacion",
      "ca": "saltacio",
      "cs": "zvyreny-snih",
      "de": "schneefegen",
      "en": "drifting-snow",
      "es": "saltacion",
      "is": "lagarenningur",
      "it": "saltazione",
      "no": "snodriv",
      "ro": "transport-de-zapada-la-sol",
      "sk": "unasany-previevany-sneh",
      "fr": "reptation-saltation"
    },
    "heading": "Reptation, saltation",
    "text": "<p>Transport de la neige par le vent pr\u00e8s de la surface<br/>(juste au-dessus de la surface de la neige, de sorte que la visibilit\u00e9 horizontale n\u2018est pas vraiment affect\u00e9e).</p>",
    "img": "<img alt=\"Drifting snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_105_drifting-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "risk": {
    "ids": {
      "ar": "risc",
      "ca": "risc",
      "cs": "riziko",
      "de": "risiko",
      "en": "risk",
      "es": "riesgo",
      "is": "ahaetta",
      "it": "rischio",
      "no": "risiko",
      "ro": "risc",
      "sk": "riziko",
      "fr": "risque"
    },
    "heading": "Risque",
    "text": "<p>Notion probabiliste, combinaison de la probabilit\u00e9 de l\u2018\u00e9v\u00e8nement (avalancheux) avec celle d\u2018une pr\u00e9sence (humaine) et celle de dommages</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Explication compl\u00e9mentaire:</span><br/>Dans le bulletin avalanche, c\u2018est le danger d\u2018avalanche qui est d\u00e9crit et non le risque d\u2018avalanche.</p>",
    "img": ""
  },
  "slope-discontinuity": {
    "ids": {
      "ar": "cambi-sobtat-de-penent",
      "ca": "discontinuitat-de-la-pendent",
      "cs": "hrana-svahu",
      "de": "hangkante",
      "en": "slope-discontinuity",
      "es": "discontinuidad-de-la-pendiente",
      "is": "brekkubrun",
      "it": "cambio-di-pendenza",
      "no": "skraningskant",
      "ro": "discontinuitate-a-pantei",
      "sk": "hrana-svahu-lom-terenu",
      "fr": "rupture-de-pente"
    },
    "heading": "Rupture de pente",
    "text": "<p>Partie d\u2018une pente o\u00f9 l\u2018inclinaison devient plus importante; zone pr\u00e9f\u00e9rentielle de formation d\u2018accumulations de neige transport\u00e9e par le vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Slope discontinuity\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_050_slope-discontinuity-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "sastrugi": {
    "ids": {
      "ar": "sastrugi",
      "ca": "ripples",
      "cs": "sastrugi",
      "de": "windgangeln",
      "en": "sastrugi",
      "es": "ripples",
      "is": "rifskaflar",
      "it": "sastrugi",
      "no": "sastrugi-vinderodert-snoflate",
      "ro": "zapada-valurita-incretita",
      "sk": "vlnky",
      "fr": "sastruggis"
    },
    "heading": "Sastruggis",
    "text": "<p>Cr\u00eates allong\u00e9es \u00e0 la surface du manteau neigeux dues \u00e0 l\u2018\u00e9rosion par le vent; le c\u00f4t\u00e9 abrupt, \u00e9rod\u00e9, indique la direction d\u2018o\u00f9 vient le vent; \u00e0 ne pas confondre avec les rides.</p>",
    "img": ""
  },
  "avalanche-problems": {
    "ids": {
      "ar": "problemes-de-lauegi",
      "cs": "lavinove-situace",
      "de": "lawinenprobleme",
      "en": "avalanche-problems",
      "is": "daemigerdur-snjoflodavandi",
      "it": "problemi-tipici-valanghivi",
      "fr": "situations-avalancheuses-typiques"
    },
    "heading": "Situations avalancheuses typiques",
    "text": "<p>Les cinq situations avalancheuses typiques (\u00ab avalanche problems \u00bb) d\u00e9finies par les services europ\u00e9ens de pr\u00e9vision du risque d\u2019avalanche (\u00abEuropean Avalanche Warning Services EAWS\u00bb) ont pour objectif de d\u00e9crire les situations typiques qui se produisent en terrain avalancheux et d\u2019aider les pratiquants de la montagne, amateurs comme professionnels, dans leur \u00e9valuation de l\u2019al\u00e9a. Ils compl\u00e8tent les informations fournies par le niveau chiffr\u00e9 de risque d\u2019avalanche et les pentes les plus dangereuses (orientation et altitude), et repr\u00e9sentent le troisi\u00e8me niveau de hi\u00e9rarchisation de l\u2019information concernant le risque d\u2019avalanche. Les d\u00e9finitions suivantes contiennent une caract\u00e9risation g\u00e9n\u00e9rale des situations avalancheuses, incluant les principaux types d\u2019avalanche attendus, une description de la distribution spatiale typique et de la position de la couche fragile dans le manteau neigeux, une caract\u00e9risation du m\u00e9canisme de d\u00e9clenchement, une description des dur\u00e9es typiques et des p\u00e9riodes de survenue de ces types de situations, et enfin quelques conseils de comportement \u00e0 destination des pratiquants. La cible principale est constitu\u00e9e des pratiquants \u00e9voluant en terrain avalancheux. N\u00e9anmoins, ces situations avalancheuses typiques pourront \u00e9galement \u00eatre utiles pour les services de s\u00e9curit\u00e9 avalanches.</p><p>Pour plus d\u2019informations voir Avalanche Problems.</p><p><a data-mce-href=\"#neige-fraiche-situation-avalancheuse-typique\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#neige-fraiche-situation-avalancheuse-typique\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NEIGE FRA\u00ceCHE</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#neige-ventee-situation-avalancheuse-typique\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#neige-ventee-situation-avalancheuse-typique\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NEIGE VENT\u00c9E</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#neige-ancienne-sous-couche-fragile-persistante-situation-avalancheuse-typique\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#neige-ancienne-sous-couche-fragile-persistante-situation-avalancheuse-typique\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NEIGE ANCIENNE (SOUS-COUCHE FRAGILE PERSISTANTE)</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#neige-glissante-situation-avalancheuse-typique\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#neige-glissante-situation-avalancheuse-typique\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NEIGE GLISSANTE (AVALANCHES DE FOND)</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#neige-humide-situation-avalancheuse-typique\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#neige-humide-situation-avalancheuse-typique\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">NEIGE HUMIDE (AVALANCHES MOUILL\u00c9ES)</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"New snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-New-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Wind slab\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wind-drifted-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Persistent weak layers\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Persistent-weak-Layer-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Gliding snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Gliding-Snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/><img alt=\"Wet snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1-150x150.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1-300x300.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/04/Icon-Avalanche-Problems-Wet-snow-c-EAWS-1.jpg 600w\"/>"
  },
  "leeward": {
    "ids": {
      "ar": "sotavent",
      "ca": "sotavent",
      "cs": "zavetrny",
      "de": "windabgewandt",
      "en": "leeward",
      "es": "sotavento",
      "is": "skjol",
      "it": "pendio-sottovento",
      "no": "le",
      "ro": "leeward",
      "sk": "zaveterny",
      "fr": "sous-le-vent-abrite-du-vent"
    },
    "heading": "Sous le vent, abrit\u00e9 du vent",
    "text": "<p>Voir \u00e0: Pente sous le vent, pente abrit\u00e9e (du vent)</p>",
    "img": ""
  },
  "stabilized-consolidated": {
    "ids": {
      "ar": "estabilizat-consolidat",
      "ca": "estabilitzat-consolidat",
      "cs": "stabilizovany",
      "de": "stabilisiert-verfestigt",
      "en": "stabilized-consolidated",
      "es": "estabilizado-consolidado",
      "it": "stabilizzato-consolidato",
      "no": "stabilisert-konsolidert",
      "ro": "stabilizat-consolidat-cresterea-rezistentei",
      "sk": "stabilizovany",
      "fr": "stabilise-consolide"
    },
    "heading": "Stabilis\u00e9, consolid\u00e9",
    "text": "<p>Voir: Prise de coh\u00e9sion, augmentation de la coh\u00e9sion (d\u2018une couche de neige)</p>",
    "img": ""
  },
  "stability-snowpack-stability": {
    "ids": {
      "ar": "estabilitat-estabilitat-deth-manteth-nivau",
      "ca": "estabilitat-mantell-nival-estable",
      "cs": "stabilita-stabilita-snehove-pokryvky",
      "de": "schneedeckenstabilitat",
      "en": "stability-snowpack-stability",
      "es": "estabilidad-manto-nivoso-estable",
      "is": "stodugleiki-snaevar",
      "it": "stabilita-stabilita-del-manto-nevoso",
      "no": "stabilitet-snodekkets-stabilitet",
      "ro": "stabilitate-stabilitatea-stratului-de-zapada",
      "sk": "stabilita-stabilita-snehovej-pokryvky",
      "fr": "stabilite-stabilite-du-manteau-neigeux"
    },
    "heading": "Stabilit\u00e9, stabilit\u00e9 du manteau neigeux",
    "text": "<p>Capacit\u00e9 d\u2018un manteau neigeux \u00e0 s\u2018opposer \u00e0 des influences externes gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9sistance interne</p><p>La stabilit\u00e9 est d\u00e9termin\u00e9e par la coh\u00e9sion et les tensions dans chaque couche de neige.</p>",
    "img": "<img alt=\"Stability\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_123_stability-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "snow-layering": {
    "ids": {
      "ar": "estructura-deth-manteth-nivau-estratificacion-dera-nheu",
      "ca": "estructura-del-mantell-nival-estratificacio-de-la-neu",
      "cs": "vrstveni-snehu",
      "de": "schneedeckenaufbau",
      "en": "snow-layering",
      "es": "estructura-del-manto-nivoso-estratificacion-de-la-nieve",
      "is": "lagskipting-snaevar",
      "it": "struttura-del-manto-nevoso",
      "no": "lagdelt-snodekke",
      "ro": "structura-stratului-de-zapada",
      "sk": "vrstvenie-snehu",
      "fr": "structure-du-manteau-neigeux"
    },
    "heading": "Structure du manteau neigeux",
    "text": "<p>Empilement des diff\u00e9rentes couches dont est constitu\u00e9 du manteau neigeux</p><p>Chaque couche est caract\u00e9ris\u00e9e par la forme des grains, leur taille, la duret\u00e9, la temp\u00e9rature, la teneur en eau liquide et la masse volumique.</p>",
    "img": "<img alt=\"Snow layering\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_099_snow-layering-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "additional-load": {
    "ids": {
      "ar": "subercarga",
      "ca": "sobrecarrega",
      "cs": "dodatecne-zatizeni",
      "de": "zusatzbelastung",
      "en": "additional-load",
      "es": "sobrecarga",
      "is": "vidbotaralag",
      "it": "sovraccarico",
      "no": "tilleggsbelastning",
      "ro": "supraincarcare-slaba-usoara",
      "sk": "dodatocne-zatazenie",
      "fr": "surcharge"
    },
    "heading": "Surcharge",
    "text": "<h3>Faible surcharge</h3><ul>\n<li>skieur/surfer isol\u00e9 \u00e9voluant en douceur et sans tomber</li>\n<li>groupe avec distances d\u2018espacement entre eux (d\u2018au moins 10 m)</li>\n<li>raquettiste</li>\n</ul><h3>Forte surcharge</h3><ul>\n<li>deux skieurs/snowboarders etc. ou plus / sans distances d\u2018espacement entre eux</li>\n<li>dameuse</li>\n<li>tir d\u2018un explosif</li>\n<li>pi\u00e9ton/alpiniste isol\u00e9</li>\n</ul>",
    "img": ""
  },
  "in-particular-with-high-additional-loading": {
    "ids": {
      "ar": "en-particular-per-subercarga-forta",
      "ca": "en-particular-per-sobrecarrega-forta",
      "cs": "zejmena-s-dodatecnym-zatizenim",
      "de": "insbesondere-bei-groser-zusatzbelastung",
      "en": "in-particular-with-high-additional-loading",
      "es": "en-particular-por-sobrecarga-fuerte",
      "it": "in-particolare-con-forte-sovraccarico",
      "no": "saerlig-ved-stor-tilleggsbelastning",
      "ro": "in-special-cu-o-suprasarcina-ridicata",
      "sk": "najma-s-vysokym-dodatocnym-zatazenim",
      "fr": "surtout-par-forte-surcharge"
    },
    "heading": "Surtout (par forte surcharge)",
    "text": "<p>Rayonnement ext\u00e9rieur \u00e0 la neige et qui l\u2018atteint</p><p>Le rayonnement de courte longueur d\u2018onde est en majeure partie (jusqu\u2018\u00e0 90 %) r\u00e9fl\u00e9chi par la surface de la neige, d\u00e9pendant du type de neige. Le reste r\u00e9chauffe, et \u00e9ventuellement humidifie, les couches sup\u00e9rieures du manteau neigeux.</p><p>Le rayonnement de grande longueur d\u2018onde (rayonnement infrarouge est presque enti\u00e8rement absorb\u00e9 par la neige de surface.</p>",
    "img": ""
  },
  "size-of-the-starting-zone-for-slab-avalanches": {
    "ids": {
      "ar": "mida-dera-zona-de-sortida-de-lauegi-de-placa",
      "ca": "mida-de-la-zona-de-sortida-dallaus-de-placa",
      "cs": "velikost-odtrhove-zony-deskovych-lavin",
      "de": "anrisslange-lange-des-anrisses-bei-schneebrettlawinen",
      "en": "size-of-the-starting-zone-for-slab-avalanches",
      "es": "tamano-de-la-zona-de-salida-de-aludes-de-placa",
      "is": "staerd-upptakasvaedis-flekafloda",
      "it": "lunghezza-della-frattura-nel-caso-di-valanga-di-neve-a-lastroni",
      "no": "flaklengde-lengde-pa-losneomrade-ved-flakskred",
      "ro": "lungimea-zonei-de-ruptura-in-cazul-avalanselor-de-placa",
      "sk": "velkost-odtrhovej-zony-pri-doskovych-lavinach",
      "fr": "taille-de-la-zone-de-depart-pour-les-avalanches-de-plaque"
    },
    "heading": "Taille de la zone de d\u00e9part (pour les avalanches de plaque)",
    "text": "<p>Distance entre la cassure sup\u00e9rieure et la limite inf\u00e9rieure (mur de pression) de la plaque.</p>",
    "img": "<img alt=\"Size of the starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-2048x1536.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_007_size-of-the-starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2560w\"/>"
  },
  "avalanche-size": {
    "ids": {
      "ar": "mida-deth-laueg",
      "ca": "mida-de-lallau",
      "cs": "velikost-laviny",
      "de": "lawinengrose",
      "en": "avalanche-size",
      "es": "tamano-del-alud",
      "is": "staerd-snjofloda",
      "it": "dimensioni-delle-valanghe",
      "no": "skredstorrelse",
      "ro": "marimea-avalansei",
      "sk": "velkost-laviny",
      "fr": "taille-davalanche"
    },
    "heading": "Taille d\u2019avalanche",
    "text": "<p>Taille des avalanches, class\u00e9es selon leur potentiel de destruction et la longueur de leur \u00e9coulement</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Taille 1:</span> coul\u00e9e</p><ul>\n<li>danger minime d\u2018ensevelissement ; risque de chute</li>\n<li>une telle avalanche s\u2018arr\u00eate typiquement avant le bas de la pente</li>\n</ul><p>Coul\u00e9e \u2013 taille 1</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Taille 2:</span> avalanche moyenne</p><ul>\n<li>une personne peut \u00eatre ensevelie, bless\u00e9e ou tu\u00e9e</li>\n<li>une telle avalanche s\u2018arr\u00eate typiquement au pied de la pente</li>\n</ul><p>Avalanche moyenne \u2013 taille 2</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Taille 3:</span> grande avalanche</p><ul>\n<li>peut ensevelir et d\u00e9truire des voitures, endommager des poids lourds ; peut d\u00e9truire des petites constructions et casser des arbres isol\u00e9s</li>\n<li>peut parcourir du terrain plus plat (de pente bien inf\u00e9rieure \u00e0 30\u00b0) sur une distance inf\u00e9rieure \u00e0 50 m</li>\n</ul><p>Grande avalanche \u2013 taille 3</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Taille 4:</span> tr\u00e8s grande avalanche</p><ul>\n<li>peut ensevelir et d\u00e9truire des poids lourds et des wagons de chemin de fer; peut d\u00e9truire des b\u00e2timents plus gros et d\u00e9vaster de petites surfaces de for\u00eat</li>\n<li>peut parcourir du terrain plus plat (de pente bien inf\u00e9rieure \u00e0 30\u00b0) sur une distance sup\u00e9rieure \u00e0 50 m ; peut atteindre le fond de la vall\u00e9e</li>\n</ul><p>Tr\u00e8s grande avalanche \u2013 taille 4</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Taille 5:</span> avalanche d\u2018ampleur exceptionnelle</p><ul>\n<li>peut d\u00e9vaster le paysage ; potentiel pour des destructions catastrophiques</li>\n<li>atteint le fond de la vall\u00e9e ; plus grosse avalanche connue</li>\n</ul><p>Avalanche d\u2018ampleur exceptionnelle \u2013 taille 5</p>",
    "img": "<img alt=\"Small avalanche (sluff) - size 1\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Medium avalanche - size 2\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Large avalanche - size 3\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-3_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Very large avalanche - size 4\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x201.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x514.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x685.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1028.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1371.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-4_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/><img alt=\"Extremely large avalanche - size 5\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_180_avalanche-size-5_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/>"
  },
  "settlement": {
    "ids": {
      "ar": "assetiament",
      "ca": "assentament",
      "cs": "sesedani",
      "de": "setzung",
      "en": "settlement",
      "es": "asentamiento",
      "is": "setjast-um-snjo",
      "it": "assestamento",
      "no": "setning",
      "ro": "settlement",
      "sk": "sadanie",
      "fr": "tassement"
    },
    "heading": "Tassement",
    "text": "<p>Diminution de la hauteur de neige due au m\u00e9tamorphisme et au poids des couches de neige situ\u00e9es au-dessus. Entra\u00eene une augmentation de la densit\u00e9 et de la coh\u00e9sion de la neige.</p>",
    "img": "<img alt=\"Settlement\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_116_settlement-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "stress-in-the-snowpack": {
    "ids": {
      "ar": "estres-en-manteth-de-nheu",
      "ca": "esforc-de-cisalla",
      "cs": "napeti-v-snehove-pokryvce",
      "de": "spannungen-in-der-schneedecke",
      "en": "stress-in-the-snowpack",
      "es": "esfuerzo-de-cizalla",
      "is": "alag-spenna-i-snjothekjunni",
      "it": "tensioni-allinterno-del-manto-nevoso",
      "no": "spenning-i-snodekket",
      "ro": "forte-interne-in-interiorul-stratului-de-zapada",
      "sk": "napatia-v-snehovej-pokryvke",
      "fr": "tensions"
    },
    "heading": "Tensions",
    "text": "<p>Contraintes sur les liaisons entre grains au sein d\u2018une couche, engendr\u00e9es entre autres par le poids et le mouvement propre de glissement vers le bas de la neige situ\u00e9e au-dessus.</p>",
    "img": "<img alt=\"Stress\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_120_stress-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "steep-terrain": {
    "ids": {
      "ar": "terren-arribent",
      "ca": "terreny-pendent",
      "cs": "strmy-teren",
      "de": "steilgelande",
      "en": "steep-terrain",
      "es": "terreno-pendiente",
      "is": "brattlendi-brattar-brekkur",
      "it": "terreno-ripido",
      "no": "bratt-terreng",
      "ro": "teren-inclinat",
      "sk": "strmy-teren",
      "fr": "terrain-pentu"
    },
    "heading": "Terrain pentu",
    "text": "<p>Terrain d\u2018inclinaison d\u00e9passant 30\u00b0, sans tenir compte de sa forme ou de sa nature.</p>",
    "img": "<img alt=\"Steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-150x116.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-300x231.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services-768x593.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_125_steep-terrain-1_tiris-mapsl_european-avalanche-warning-services.jpg 963w\"/>"
  },
  "wind-metamorphism-mechanical-transformation-of-crystals": {
    "ids": {
      "ar": "metamorfisme-peth-vent-transformacion-mecanica-des-cristalhs-de-nheu",
      "ca": "transformacio-mecanica-dels-cristalls-de-neu",
      "cs": "metamorfoza-vetrem-mechanicka-premena-krystalu",
      "de": "mechanische-umwandlung",
      "en": "wind-metamorphism-mechanical-transformation-of-crystals",
      "es": "transformacion-mecanica-de-los-cristales-de-nieve",
      "is": "nidurbrot-snjokristalla-i-vindi",
      "it": "metamorfismo-meccanico",
      "no": "mekanisk-nedbrytning-vind",
      "ro": "metamorfoza-datorata-vantului-transformarea-mecanica-a-cristalelor",
      "sk": "metamorfoza-vetrom-mechanicka-premena-snehovych-krystalov",
      "fr": "transformation-par-le-vent-destruction-mecanique-des-cristaux-de-neige"
    },
    "heading": "Transformation par le vent, destruction m\u00e9canique (des cristaux de neige)",
    "text": "<p>Transformation des cristaux de neige par destruction m\u00e9canique de leurs dendrites par le vent</p><p>Cela peut se produire aussi bien pendant la chute de neige dans l\u2018atmosph\u00e8re qu\u2018une fois les cristaux de neige au sol. Il y a alors du transport de la neige par le vent.</p><p>Voir \u00e9galement \u00e0: Arrondissement des grains de neige</p>",
    "img": "<img alt=\"Wind metamorphism\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_181_wind-metamorphism-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "transported-snow": {
    "ids": {
      "ar": "nheu-transportada-peth-vent",
      "ca": "neu-transportada-pel-vent",
      "cs": "transport-snehu",
      "de": "schneeverfrachtung",
      "en": "transported-snow",
      "es": "nieve-transportada-por-el-viento",
      "is": "vindborinn-snjor",
      "it": "trasporto-eolico",
      "no": "vindtransportert-sno",
      "ro": "transport-de-zapada",
      "sk": "prenasany-sneh",
      "fr": "transport-de-neige"
    },
    "heading": "Transport de neige",
    "text": "<p>Red\u00e9position de neige caus\u00e9e par le vent. Il commence \u00e0 partir d\u2018une vitesse de vent d\u2018environ 4 m/s (environ 15 km/h) pour une neige meuble, environ 10 m/s pour de la neige ayant plus de coh\u00e9sion.</p><p><span class=\"wis-ce-fw-bld\">Explications compl\u00e9mentaires:</span><br>Le transport augmente comme le cube de la vitesse du vent, par ex. une vitesse de vent doubl\u00e9e augmente par huit le volume de neige transport\u00e9e. Un maximum de transport est atteint pour des vitesses de vent comprises entre 50 et 80 km/h. Pour des vitesses plus \u00e9lev\u00e9es, le transport diminue.</br></p>",
    "img": "<img alt=\"Transported snow\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_112_transported-snow-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "very-steep-extreme-terrain": {
    "ids": {
      "ar": "terren-extrem",
      "ca": "terreny-extrem",
      "cs": "velmi-strmy-extremni-teren",
      "de": "extremes-steilgelande",
      "en": "very-steep-extreme-terrain",
      "es": "terreno-extremo",
      "is": "mjog-brattar-hlidar-og-erfitt-landslag",
      "it": "terreno-estremamente-ripido",
      "no": "veldig-bratt-ekstremt-terreng",
      "ro": "teren-extrem",
      "sk": "velmi-strmy-extremny-teren",
      "fr": "tres-pentu-tres-raide-pente-extreme"
    },
    "heading": "Tr\u00e8s pentu, tr\u00e8s raide, pente extr\u00e8me",
    "text": "<p>Pente tr\u00e8s d\u00e9favorable en raison de sa pente (plus forte que 40\u00b0), de son profil, de sa proximit\u00e9 d\u2018une cr\u00eate, du caract\u00e8re lisse du sol.</p>",
    "img": "<img alt=\"Very steep terrain\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_029_very-steep-extreme-terrain-1_thomas-mariacher_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "avalanche-types": {
    "ids": {
      "ar": "tipes-de-lauegi",
      "cs": "typy-lavin",
      "de": "lawinenarten",
      "en": "avalanche-types",
      "is": "tegundir-snjofloda-gerdir-snjofloda",
      "it": "tipi-di-valanghe",
      "fr": "types-davalanches"
    },
    "heading": "Types d\u2019avalanches",
    "text": "<p>Les avalanches sont class\u00e9es selon diff\u00e9rents crit\u00e8res. Les principales distinctions concernent</p><ul>\n<li>la <span class=\"wis-ce-fw-bld\">G\u00e9om\u00e9trie du d\u00e9part</span> (avalanches de plaque/ avalanches de neige meuble)</li>\n<li>la <span class=\"wis-ce-fw-bld\">dynamique du mouvement</span> (avalanche coulante / avalanche de poudreuse)</li>\n<li>la <span class=\"wis-ce-fw-bld\">teneur en eau liquide</span> (avalanche s\u00e8che / avalanche de neige mouill\u00e9e).</li>\n</ul><p>En outre, il existe l\u2018avalanche de glissement (fond), o\u00f9 l\u2019ensemble du manteau neigeux glisse sur le sol.</p><p><a data-mce-href=\"#avalanche-de-plaque\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#avalanche-de-plaque\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">AVALANCHES DE PLAQUE</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#avalanche-de-neige-molle-avalanche-a-depart-ponctuel\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#avalanche-de-neige-molle-avalanche-a-depart-ponctuel\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">AVALANCHES DE NEIGE MEUBLE</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#avalanche-avec-ecoulement-dense\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#avalanche-avec-ecoulement-dense\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">AVALANCHE COULANTE</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#avalanche-de-poudreuse-avalanche-avec-aerosol\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#avalanche-de-poudreuse-avalanche-avec-aerosol\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">AVALANCHE DE POUDREUSE</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#avalanche-de-neige-mouillee-humide\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#avalanche-de-neige-mouillee-humide\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">AVALANCHE DE NEIGE MOUILL\u00c9E</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p><p><a data-mce-href=\"#ecoulement-par-glissement-avalanche-de-glissement\" data-mce-selected=\"inline-boundary\" href=\"#ecoulement-par-glissement-avalanche-de-glissement\" rel=\"noopener\" target=\"_blank\">AVALANCHE DE GLISSEMENT</a><br data-mce-bogus=\"1\"/></p>",
    "img": "<img alt=\"Slab avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_097_slab-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Loose snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_073_loose-snow-avalanche-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Dense flow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_039_dense-flow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 1024w\"/><img alt=\"Powder avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_124_powder-avalanche_no-name_european-avalanche-warning-services.jpg 800w\"/><img alt=\"Wet snow avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_078_wet-snow-avalanche-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/><img alt=\"Gliding avalanche\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_046_gliding-avalanche-2_michael-auckenthaler_european-avalanche-warning-services.jpg 2016w\"/>"
  },
  "endangered-traffic-route": {
    "ids": {
      "ar": "carretera-o-via-en-perilh",
      "ca": "carretera-o-via-en-perill",
      "cs": "ohrozena-dopravni-cesta",
      "de": "hangnaher-verkehrsweg",
      "en": "endangered-traffic-route",
      "es": "carretera-o-via-en-peligro",
      "is": "samgonguleid-a-haettusvaedi",
      "it": "via-di-comunicazione-esposta-in-prossimita-di-un-pendio",
      "no": "skredutsatt-transportlinje",
      "ro": "cale-de-transport-aflata-in-pericol",
      "sk": "ohrozena-dopravna-cesta",
      "fr": "voie-de-circulation-exposee"
    },
    "heading": "Voie de circulation expos\u00e9e",
    "text": "<p>Voie de circulation situ\u00e9e dans une pente ou au pied d\u2018une pente expos\u00e9e au risque d\u2018avalanche.</p>",
    "img": "<img alt=\"Endangered traffic route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_152_endangered-traffic-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "exposed-transportation-route": {
    "ids": {
      "ar": "via-de-comunicacion-exposada",
      "ca": "via-de-comunicacio-exposada",
      "cs": "exponovany-dopravni-koridor",
      "de": "exponierter-verkehrsweg",
      "en": "exposed-transportation-route",
      "es": "via-de-comunicacion-expuesta",
      "is": "vegkaflar-utsettir-fyrir-haettu",
      "it": "via-di-comunicazione-esposta",
      "no": "eksponert-strekning",
      "ro": "cale-de-transport-expusa",
      "sk": "exponovany-dopravny-koridor",
      "fr": "voie-de-communication-expose"
    },
    "heading": "Voie de communication expos\u00e9",
    "text": "<p>Portion de route, voie ferr\u00e9e ou autre voie de communication soumise au risque avalancheux; souvent sur le trajet d\u2018un couloir d\u2018avalanche.</p>",
    "img": "<img alt=\"Exposed transportation route\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-2048x1365.jpg 2048w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_027_exposed-transportation-route-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-scaled.jpg 2560w\"/>"
  },
  "whumpfing-collapsing-sound": {
    "ids": {
      "ar": "sorrolh-de-collapse-whumpf",
      "ca": "soroll-de-collapse-whum",
      "cs": "whump-zvuky-zvuky-praskajici-snehove-pokryvky",
      "de": "setzungsgerausche",
      "en": "whumpfing-collapsing-sound",
      "es": "ruido-de-colapso-whum",
      "is": "vump-hljod-drunur-i-snjonum",
      "it": "whum-suono-di-assestamento",
      "no": "dronn",
      "ro": "whumpf-sunet-de-prabusire",
      "sk": "whoom-zvuk-zvuk-kolabujucej-vrstvy-snehu",
      "fr": "whoumpf-bruit-deffondrement"
    },
    "heading": "Whoumpf, bruit d\u2019effondrement",
    "text": "<p>Bruit marqu\u00e9 (faisant \u00ab whoumpf \u00bb) qui se produit lorsque le manteau neigeux s\u2018affaisse brusquement quand une couche fragile enfouie s\u2018effondre</p><p>Les whoumpfs sont un signe que le manteau neigeux est instable et sont fr\u00e9quemment associ\u00e9s \u00e0 l\u2018apparition de fissures. Ce sont des signaux d\u2018alerte clairs.</p>",
    "img": ""
  },
  "pass-area": {
    "ids": {
      "ar": "coth",
      "ca": "coll",
      "cs": "oblast-sedla",
      "de": "passlage",
      "en": "pass-area",
      "es": "collado",
      "is": "skard-fjallaskard",
      "it": "passo-valico",
      "no": "skar-pass",
      "ro": "trecatoare",
      "sk": "sedlo-uzemie-okolo-sedla",
      "fr": "zone-de-col"
    },
    "heading": "Zone de col",
    "text": "<p>Zone la plus basse sur une cr\u00eate, permettant le passage d\u2018une vall\u00e9e \u00e0 une autre</p><p>Avec le r\u00e9tr\u00e9cissement au passage du col, la vitesse des vents y est plus \u00e9lev\u00e9e qu\u2018aux alentours, ce qui conduit \u00e0 une augmentation des accumulations de neige.</p>",
    "img": ""
  },
  "starting-zone": {
    "ids": {
      "ar": "zona-de-gessuda",
      "ca": "zona-de-sortida",
      "cs": "odtrhova-zona",
      "de": "anrissgebiet-anrisszone",
      "en": "starting-zone",
      "es": "zona-de-salida",
      "is": "upptakasvaedi",
      "it": "area-di-distacco-zona-di-distacco",
      "no": "losneomradet",
      "ro": "zona-de-plecare-declansare",
      "sk": "odtrhova-zona",
      "fr": "zone-de-depart-zone-de-la-cassure-superieure"
    },
    "heading": "Zone de d\u00e9part, zone de la cassure sup\u00e9rieure",
    "text": "<p>Partie du terrain d\u2018o\u00f9 est partie l\u2018avalanche.</p>",
    "img": "<img alt=\"Starting zone\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_005_starting-zone-1_lwd-tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "accumulation-zone": {
    "ids": {
      "ar": "zona-dacumulacion",
      "ca": "zona-de-deflacio",
      "cs": "akumulacni-zona",
      "de": "eingewehte-hangzone",
      "en": "accumulation-zone",
      "es": "zona-de-erosion-zona-de-deflacion",
      "is": "snjosofnunarsvaedi",
      "it": "pendio-con-accumulo-di-neve-ventata",
      "no": "leheng",
      "ro": "portiune-a-pantei-unde-sunt-acumulari-de-zapada",
      "sk": "naviaty-svah",
      "fr": "zone-daccumulation"
    },
    "heading": "Zone d\u2019accumulation",
    "text": "<p>Partie d\u2018une pente dans laquelle de la neige est apport\u00e9e par le vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Wafted slope area\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_151_wafted-slope-area-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-Kopie.jpg 2048w\"/>"
  },
  "area-adjacent-to-the-ridgeline-crest-or-summit": {
    "ids": {
      "ar": "zona-adjacenta-ara-grincha-o-som",
      "ca": "area-adjacent-a-la-carena-o-cim",
      "cs": "oblast-blizko-hrebene-hreben-nebo-vrchol",
      "de": "kammlage-kammnah-gratnah-gipfelnah",
      "en": "area-adjacent-to-the-ridgeline-crest-or-summit",
      "es": "area-adyacente-a-la-linea-de-cresta-o-cima",
      "is": "svaedi-thar-sem-vindahrif-eru-aberandi",
      "it": "situazione-di-cresta-vicino-alle-creste-in-prossimita-di-crinali",
      "no": "vindutsatte-terrengformasjoner",
      "ro": "in-apropierea-crestelor-liniei-de-creasta-sau-varfului",
      "sk": "uzemie-v-blizkosti-hrebena-piliera-alebo-vrcholu",
      "fr": "zone-proche-de-la-ligne-de-crete-dune-crete-dune-arete-dun"
    },
    "heading": "Zone proche de la ligne de cr\u00eate, d\u2018une cr\u00eate, d\u2018une ar\u00eate, d\u2018un",
    "text": "<p>Zone situ\u00e9e dans le voisinage imm\u00e9diat d\u2018une ligne de cr\u00eate, d\u2018une ar\u00eate ou d\u2018un sommet et fortement soumis aux effets du vent.</p>",
    "img": "<img alt=\"Area adjacent to the ridge line\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x682.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_062_area-adjacent-to-the-ridge-line-2_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2000w\"/>"
  },
  "multiple-starting-zones": {
    "ids": {
      "ar": "multiples-zones-de-gessuda",
      "ca": "multiples-zones-de-sortida",
      "cs": "vicepocetne-odtrhove-zony",
      "de": "einzugsgebiet-von-lawinen",
      "en": "multiple-starting-zones",
      "es": "multiples-zonas-de-salida",
      "is": "morg-upptakasvaedi",
      "it": "bacino-zona-di-alimentazione-delle-valanghe",
      "no": "flere-losneomrader",
      "ro": "zona-de-alimentare-declansare-a-avalanselor",
      "sk": "viacpocetne-odtrhove-zony",
      "fr": "zones-de-departs-davalanches"
    },
    "heading": "Zones de d\u00e9parts (d\u2018avalanches)",
    "text": "<p>Zones dans laquelle se produisent des d\u00e9parts d\u2018avalanches. Le terme est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 une taille d\u2018avalanche de 4 ou 5.</p>",
    "img": "<img alt=\"Multiple starting zones\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-150x113.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-300x225.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-768x576.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1024x768.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services-1536x1152.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_022_multiple_starting_zones_1_2002-05-01_LWD_Tiroll_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  },
  "secured-areas": {
    "ids": {
      "ar": "zona-segura",
      "ca": "zona-segura",
      "cs": "zabezpecene-uzemi",
      "de": "gesicherte-gebiete",
      "en": "secured-areas",
      "es": "zona-segura",
      "is": "verndud-svaedi",
      "it": "zone-messe-in-sicurezza",
      "no": "sikrede-omrader",
      "ro": "zone-sigure",
      "sk": "zabezpecene-uzemie",
      "fr": "zones-securises"
    },
    "heading": "Zones s\u00e9curis\u00e9s",
    "text": "<p>Zones prot\u00e9g\u00e9es des avalanches et des autres risques naturels en montagne par des mesures techniques ou temporaires.</p>",
    "img": "<img alt=\"Secured areas\" class=\"wis-lzload-img\" srcset=\"https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-150x100.jpg 150w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-300x200.jpg 300w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-768x512.jpg 768w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1024x683.jpg 1024w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services-1536x1024.jpg 1536w, https://www.avalanches.org/wp-content/uploads/2022/07/glossary_043_secured-areas-1_lwd-tirol_european-avalanche-warning-services.jpg 2048w\"/>"
  }
}
